<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2018-08-12T10:23:06+07:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Astri’s Blog</title><subtitle>Ikatlah ilmu dengan menuliskannya - Ali bin Abi Thalib</subtitle><author><name>Astri Lestari</name></author><entry><title type="html">Pengalaman hamil pertama di Trimester Pertama Bagian 2</title><link href="http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pengalaman hamil pertama di Trimester Pertama Bagian 2" /><published>2018-08-07T14:35:13+07:00</published><updated>2018-08-07T14:35:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil-2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil-2.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;

				&lt;p&gt;Bagi ibu muda yang baru merasakan kehamilan pertama kali tentunya akan merasa gelisah dan khawatir mengenai beberapa keluhan yang terjadi di awal trimester pertama kehamilan. Begitu banyak keluhan yang dirasakan itu, ditakutkan merupakan sebuah tanda tidak normal dalam kehamilan. Nah untuk mengetahui lebih lanjut apakah gejala itu normal atau tidak saat kehamilan, mari kita bahas mengapa bisa terjadi beberapa keluhan tersebut. Kedua, saat kontrol kehamilan, kita bisa coba tanyakan kepada bidan, dokter atau dokter kandungan yang kita percayai. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Jadi semua keluhan yang saya rasakan di trimester pertama itu bisa terjadi karena adanya perubahan pada anatomi (bagian tubuh) dan fisiologis (fungsi tubuh) tubuh terhadap kehamilan untuk mempersiapkan tumbuh dan kembang janin. Perubahan tersebut difasilitasi oleh adanya perubahan kadar hormon estrogen dan progesteron selama kehamilan. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Disaat saya hamil trimester pertama terdapat nyeri atau rasa tidak nyaman pada bagian perut bawah saya yang terjadi selama beberapa minggu. Perut bagian bawah terdapat beberapa organ seperti organ reproduksi, organ saluran kencing dan organ pencernaan. Mengapa perut saya sakit? Hal tersebut timbul karena adanya perubahan pada organ reproduksi terutama rahim.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Pada kehamilan, terjadi beberapa perubahan pada organ reproduksi. Pembesaran dan penebalan Rahim disebabkan adanya peningkatan aliran pembuluh darah darah dan pelebaran pembuluh darah, pembesaran otot, dan penebalan membran mukosa pada dinding rahim. Dinding-dinding otot menjadi kuat dan elastis. Pada kehamilan 8 minggu uterus membesar sebesar telur bebek dan pada kehamilan 12 minggu kira-kira sebesar telur angsa. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kemudian rasa nyeri pada payudara terjadi karena payudara sedang membesar dan tegang akibat hormon somatomamotropin, estrogen dan progesteron, akan tetapi belum mengeluarkan ASI. Pembuluh-pembuluh darah di bawah kulit juga akan lebih terlihat. Areola mammae atau bagian kehitaman pada payudara akan bertambah besar pula dan semakin menghitam. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Selain keluhan diatas, keluhan yang paling menganggu aktifitas sehari-hari terutama pada calon ibu yang bekerja adalah merasa cepat Lelah, lemas dan pusing. Ternyata hal tersebut hampir dirasakan oleh semua ibu hamil di awal kehamilan. Saat saya konsultasikan pada dokter kandungan, menurut beliau ya memang hamil seperti itu. Jadi, ibu muda tidak usah khawatir, yang harus di khawatirkan adalah jika sebelum kehamilan calon ibu sudah menderita Anemia atau kurang zat warna darah. Normalnya Hemoglobin darah adalah 12-14 g/dL. Itulah mengapa penting sekali untuk medical check up premarital atau skrining awal di trimester satu. Nah ini akan saya bahas di judul selanjutnya yah!&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Mengapa tidak usah khawatir pada keluhan lemas, cepat Lelah dan pusing di awal kehamilan? Pada kehamilan keluhan diatas itu bisa terjadi karena volume darah ibu meningkat secara nyata selama kehamilan. Penurunan hemoglobin dan hematokrit, peningkatan kebutuhan zat besi, perubahan pada leukosit (sel darah putih) dan sistem imunologis. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Untuk mengurangi keluhan tersebut, ibu harus banyak makan makanan bergizi terutama yang banyak mengandung zat besi seperti sayur bayam, telur, ati-ampela, buah bit, daging yang berwarna merah (seperti daging kambing dan sapi). Jangan lupa minum susu kehamilan atau jika tidak suka minum susu, usahakan minum vitamin yang diberikan oleh bidan atau dokter. Untuk mengurangi kelelahan, usahakan istirahat yang cukup. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Disini, peran suami penting banget loh untuk membantu isterinya agar tidak kelelahan dan mengurangi mood yang tidak stabil, misalnya membantu pekerjaan rumah, membelikan dan menyiapkan makanan bergizi untuk isteri dan memberikan pijatan untuk mengurangi rasa sakit di pinggang bawah dan sakit kepala. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Keluhan lain yang sering sekali dikeluhkan ibu hamil sampai ibu hamil harus dirawat di Rumah Sakit adalah mual dan muntah. Keluhan ini bervariasi secara individu. Adanya pengaruh hormon human Chorionic Gonadotropin (HCG) yang berfungsi untuk menunjang perkembangan janin di awal kehamilan mengakibatkan ibu hamil sering mengalami mual dan muntah. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Untuk mengindari mual dan muntah kita harus mengetahui terlebih dahulu apakah makanan yang dapat memicu mual dan muntah. Caranya dengan trial and eror. Jika ibu hamil memiliki riwayat maag sering kambuh saat sebelum hamil, biasanya mual dan muntah akan lebih hebat dibandingkan orang yang tidak memiliki riwayat maag. Konsultasikan dengan bidan atau dokter mengenai keluhan tersebut agar mereka memberikan obat untuk mengurangi mual. Jangan lupa, usahakan makan teratur dan tidak telat. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Perubahan yang sering membuat khawatir juga adalah mengapa timbul jerawat semakin banyak? Karena hal tersebut tentunya akan sedikit menganggu penampilan kita yang biasanya tidak berjerawat. Pada kehamilan, jerawat timbul karena adanya perubahan fisologis. Jerawat biasanya timbul pada trimester satu dan memburuk pada trimester ketiga kehamilan akibat dari perubahan hormone androgen (progesterone dan estrogen) yang mengakibatnya peningkatan produksi sebum. &lt;a href=&quot;http://www.jabfm.org/content/29/2/254.full&quot;&gt;(http://www.jabfm.org/content/29/2/254.full/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Lalu apa yang harus dilakukan jika timbul jerawat pada wajah saat kehamilan. Pertama, saat mengetahui kita hamil, sebaiknya skin care yang biasa kita gunakan diteliti dulu mengenai komposisinya, apakah aman atau tidak untuk ibu hamil. Untuk kulit yang berjerawat biasanya digunakan zat seperti retinoids, antibacterials (antibiotik), dan bahan seperti benzoyl peroxide dan salicylic acid. Bahan lainnya untuk menyamarkan noda biasanya digunakan hydroquinone yang digunakan untuk mencerahkan wajah, sedangkan pada sunscreens digunakan bahan avobenzone, octinoxate, and oxybenxone. Bahan-bahan di atas sebaiknya dihindari oleh ibu hamil. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Secara umum, bahan yang menurut penelitian harus dihindari adalah hydroquinone dan retinoid (bentuk aktif dari vitamin A). Hal tersebut dikarenakan zat-zat tersebut diperkirakan dapat menyebabkan kecacatan pada janin. Intinya pada ibu hamil harus hati-hati pada penggunaan skin care pemutih wajah dan anti-acne.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kedua, jika memang terbiasa melakukan perawatan wajah pada dokter kulit, krim yang biasa digunakan sebaiknya dikonsultasikan terlebih dahulu untuk mengetahui keamanannya jika digunakan saat hamil. Ketiga, jika kita terlalu sibuk untuk pergi ke dokter, kita bisa menggunakan salep clindamisin dan salep niacef untuk mengurangi peradangan jerawat dan berhenti menggunakan skin care yang diragukan keamanannya. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Setelah Trimester Pertama Berakhir, alhamdulillah keluhan-keluhan tersebut dirasakan berkurang. Saya menjadi sedikit lebih sehat dan emosi mulai membaik. Next, saya akan ceritakan bagaimana saya kontrol ke dokter kandungan. Seperti yang sudah saya bilang diatas, bahwa saya dan suami tidak sempat skrining pre-marital. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Apa saja skrining kesehatan di Trimester satu kehamilan? Cek blog selanjutnya ya!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Pengalaman hamil pertama di Trimester Pertama</title><link href="http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pengalaman hamil pertama di Trimester Pertama" /><published>2018-08-07T14:11:13+07:00</published><updated>2018-08-07T14:11:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/08/07/pengalaman-hamil.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;

				&lt;p&gt;Bagi pasangan yang telah menikah tentunya impian yang sangat diinginkan adalah memiliki buah hati. Setiap perempuan yang telah menjadi isteri rasanya akan terasa lengkap jika sudah merasakan kehamilan dan melahirkan. Saya menikah Bulan Desember 2017 dan hamil Bulan Maret 2018. Alhamdulillah ternyata Allah memberikan suatu amanah bagi saya dan suami untuk menjadi orang tua. Semoga kita dapat menjaga amanah yang Allah berikan dengan sebaik-baiknya. Walaupun sejujurnya dalam hati, saya merasa bingung bagaimana mempersiapkan yang terbaik bagi anak kami nanti.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pertama Kali mengetahui saya Hamil&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sebelum menikah saya selalu menghitung siklus menstruasi saya yaitu sekitar 28 hari. Setelah menikah siklus menstruasi saya memanjang menjadi sekitar 30-34 hari lamanya. Saya berfikir mungkin karena akumulasi stress dalam pekerjaan saya yang saat itu dikejar deadline sejak sebelum menikah. Karena terlalu memfokuskan pekerjaan, persiapan resepsi pernikahan sempat terbengkalai. Sekitar 2 minggu sebelum menikah, saya juga sempat terkena cacar air karena terlalu lelah bekerja.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hampir dua minggu sebelum terkena cacar, saya pulang sore bahkan pukul 21.00-23.00 malam. Dan kebetulan sebelum saya terkena cacar air, banyak banget pasien anak-anak yang terkena varicella dan mumps yang berobat sehingga saya tertular. Saya sempet heran juga sih, padahal ada program imunisasi MR dari pemerintah, tapi mumps tetep aja banyak. Selama dua hari setiap tengah malam badan saya menggigil, sempat terlintas di pikiran, “mungkin saya lagi viremia, tapi dari apa?”, eh ternyata dua hari kemudian muncul bitnik merah dan gatal di bagian central tubuh dan berair, untungnya saya langsung mengenali bahwa saya cacar di hari pertama dan langsung minum obat. Setelah deadline selesai pekerjaan sayapun masih menumpuk.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saat itu karena siklus menstruasi yang memanjang, saya menjadi tidak peduli apakah saya hamil atau tidak, karena biasanya nanti juga mensnya telat. Karena saya stress bekerja, akhirnya saya sengaja menghilang dari peredaran pekerjaan dan ikut suami ke Jakarta selama seminggu. Kemudian saya tidak masuk kerja selama satu bulan. Sejujurnya saya mengalami depresi dan kelelahan kronis saat itu. Saya juga tidak peduli saya akan dipanggil atau diberikan surat peringatan. Akhir bulan Maret, akhirnya saya resign dari pekerjaan, kemudian saya menyadari bahwa setelah resign saya telat menstruasi 5 hari. Saya penasaran dan saya tes. Hasilnya positif.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sejak saat itu, saya ambil hikmahnya saja, mungkin Allah ingin saya istirahat dulu dari pekerjaan, fokus untuk hamil dan mungkin jika wanita bekerja terlalu diporsir dan stress akan mengalami kesulitan dalam memiliki anak. (belum saya cek di jurnal, ini hanya opini).&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Oh iya, sebelum menikah saya mengkonsumsi asam folat, vitamin e dan susu untuk mempersiapkan kehamilan. Saya minum hanya sekadar ingat saja. Tapi sekitar satu bulan sebelum saya hamil, saya coba rutinkan minum obat dan susu diatas. Dan bagaimanapun kita sudah berikhtiar, tetap hasilnya di tangan Allah SWT.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ada satu lagi hal yang penting, yaitu skrining pre-marital. Sebenarnya saya dan suami sudah mencari paket-paket yang ditawarkan oleh RS di Bandung untuk skrining pre-marital yaitu di RS Boromeus. Ya, karena kesibukan pekerjaan, saya dan suami tidak sempat melakukan skrining.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pertama kali cek kehamilan&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saat itu setelah dua minggu hasil tes kencing positif, saya merasa perlu untuk cek kandungan saya ke dokter spesialis kandungan. Kemudian saya cek ke dokter yang ada di daerah saya dengan diantar si bibi (ART) dan ketiga anaknya.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil1.jpg&quot; alt=&quot;ilustrasi positif hamil&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Saat itu saya di USG abdomen, dan dokter bilang kalau diagnosisnya masih diduga hamil karena kantong kehamilan pun masih belum terlihat sehingga harus kembali satu bulan lagi. Sejujurnya saya juga dokter dan saya tidak puas dengan jawaban itu dan saya tidak ingin kembali ke dokter itu lagi. Habis dokternya gak ngomong apa-apa.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Di rumah sebenarnya ada USG Abdomen yang bisa dipake untuk kandungan dan abdomen, tapi pasti hasilnya akan sama saja seperti di dokter sebelumnya karena yang dibutuhkan adalah dengan USG transvaginal.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Setelah itu, seminggu kemudian saya meminta suami saya untuk mengantar saya berobat ke dokter kandungan yang ada di Bandung yaitu di RSIA Limijati. Waktu itu alasannya adalah karena saya ingin benar-benar tahu dengan pasti apakah saya benar hamil atau tidak. Alhamdulillah disana ada USG transvaginal dan kandungan saya sudah terlihat sekitar 7 minggu 1 hari. Usia kandungan tersebut sesuai dengan Hari Pertama Haid Terakhir (HPHT) saya. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Waktu itu saya berobat dengan dr. Irnawati, dokter kandungan yang sudah berumur. Ternyata dokter tersebut adalah dokter yang menolong mertua saya untuk melahirkan suami saya yang lahir premature 6 bulan. Kebetulan sekali ya...&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hal-hal yang dirasakan saya hamil trimester pertama ini banyak banget. Kita rinci ya..&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Antara Malas atau cepat Lelah&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saya juga bingung, sejujurnya yang terlintas di pikiran saya adalah mengapa saya menjadi pemalas? Apakah karena depresi saya? Saya mencoba untuk memaksakan diri jalan-jalan dan ternyata rasanya mau pingsan. Kepala pusing, berkunang-kunang seperti mau pingsan dan badan lemes banget. Saya bertanya ke dokter kandungan dan teman-teman, ternyata memang bawaan hamil adalah seperti itu. Saya malas banget yang Namanya mengerjakan pekerjaan rumah tangga apalagi kerja? Memasak, mencuci piring buat suami yang biasanya saya lakukan buat suami, selama trimester satu saya tidak pernah melakukannya.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Baca buku dan menulis pun males banget. Padahal ada banyak hal yang ingin saya pelajari. Salah satunya saya ingin diskusi dengan suami saya mengenai metode penelitian yang dipake di bidang saya dan kebetulan saya lupa lagi.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Karena bermalas-malasan yang melampaui batas membuat badan saya tidak fit, akhirnya saya putuskan untuk mengerjakan pekerjaan rumah seperti memasak, mencuci piring dan menyapu. Intinya, saya harus bergerak.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil2.jpg&quot; alt=&quot;ilustrasi capek&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Bagian tubuh tertentu terasa sakit&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Awal mula kehamilan banyak sekali yang saya rasakan. Rasanya ga enak banget… gak kuat, sering saya mengeluh terhadap suami. Misalnya, nyeri perut bawah. Nyeri perut bawah saya rasakan sampai usia kehamilan 13 minggu ini. Rasanya sakit dan linu. Berdasarkan ilmiah, nyeri perut bawah dirasakan karena bagian system reproduksi sedang mengalami perubahan untuk mempersiapkan pertumbuhan janin.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil3.png&quot; alt=&quot;ilustrasi sakit&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Saat bangun tidur, tidak jarang saya sering mengalami sakit punggung bawah. Saya juga bingung kenapa, apakah salah posisi tidur atau mungkin karena kehamilan ini atau karena kecemasan yang saya rasakan. Sejujurnya, saya tidak bisa merasakan ketenangan karena ada berbagai hal yang membuat saya stress.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Selain itu, maaf, payudara saya juga sakit. Rasanya seperti mau mens. Itu juga memang pengaruh kehamilan untuk mempersiapkan menyusui nanti. Ukuran payudara pun menjadi semakin membesar. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Setiap menjelang malam, saya sering sekali merasa tidak enak badan. Badan rasanya tidak fit, kepala sering sakit dan semua badan terasa pegal-pegal diertai mual dan perut kembung. Jika ada suami saya, setelah isya saya sering meminta suami untuk memijit kepala, leher sampai punggung bawah. Rasanya lumayan, lebih baik dibanding sebelumnya. Padahal sebelumnya saya tidak suka dipijit.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mual dan muntah&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hampir semua wanita hamil muda merasakan emesis atau muntah. Awal kehamilan sama sekali saya tidak merasakan hal itu. Sekitar usia kandungan 9 minggu, mulai terasa perut sering tidak enak dan terasa kembung. Saya sering makan dalam jumlah porsi besar dan itu sering membuat perut saya terasa kembung dan mual. Kemudian saya siasati dengan makan dalam jumlah porsi sedang.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saya jarang sekali mengalami muntah. Hanya saat-saat tertentu saja dan kebanyakan tidak bisa saya prediksi kapan dan setelah makan apa saya muntah. Ada yang saya ingat, saya muntah biasanya setelah saya makan seblak hahaha. Sudah 3x saya makan seblak pasti muntah. Jadi saya stop makan seblak. Awal mula hamil, saya euneuk setiap kali lihat mie instan kuah (tapi mie kocok enggak mual loh), bahkan membayangkannyapun bikin saya mual dan akhirnya muntah kosong.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Selain itu, roti pun membuat perut saya kembung. Dua kali saya mencoba memakan roti dalam waktu berbeda, hasilnya sama, perut kembung dari pagi sampai sore. Maklum, saya memang orang Indonesia banget.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil4.jpg&quot; alt=&quot;ilustrasi mual&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;325&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Emosi tidak stabil&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saat hamil sampai Trimester pertama Berakhir, emosi saya benar-benar kacau. Jika dokter psikiater bilang, saya mengalami gangguan emosi sejenis Depresi. Saya memang sudah 3x bulak-balik ke psikiater di Al-Islam sejak tahun 2013 sampai sekarang. Saya memang menderita depresi, gangguan depresi-cemas. Tapi hikmah dibalik penyakit depresi ini, saya kembali berhubungan dengan suami saya sekarang. Kita memiliki penyakit gangguan emosi dan ke psikiater yang sama.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Antara depresi saya kambuh lagi atau memang karena perubahan mood, saya menjadi lebih sensitif, gampang tersinggung dan mudah marah.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil5.jpg&quot; alt=&quot;ilustrasi depresi&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;350&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ngidam&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ngidam saya tidak begitu ribet kalau menurut saya, tapi entah kalau kata suami. Saya jarang sekali minum-minuman dingin, tapi sekarang suka banget minuman dingin. Saya juga suka sekali makanan western, tapi semenjak hamil saya lebih suka makanan sunda dibanding makanan western. Sampai usia 13 minggu ini, makanan yang paling sering saya makan itu adalah ikan asin, ikan, daging, tahu, dan paling utama harus ada sambel pedas, intinya makanan sunda. Dulu saya tidak masalah makan tidak ada sambel, tapi sekarang harus dengan sambal terus. Jujur, saya jadi tidak menyukai sayur mayur, rasanya aneh di mulut saya. Padahal dulu saya senang makan bayam, kangkung dan capcay.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Orang hamil biasanya suka makan rujak atau petis, saya tidak terlalu, paling hanya sekali atau dua kali itupun rujak uleg. Ngidam yang saya pernah inginkan itu, sushi. Pengennya bukan main. Sampai harus ada drama dulu sama suami karena saya ingin sushi. Setelah dimakan, saya muntah-muntah hebat. Dan tidak ingin makan lagi. Padahal sebelum hamil, sushi adalah makanan kesukaan saya. Intinya suami bilang, “si dede kayanya Sundanese banget”. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Satu hal lagi, saya itu tidak suka berenang karena memang tidak bisa berenang. Tapi saat hamil jadi suka banget sama air, pengennya berenang dan berendam. Begitu juga mandi jadi saat yang menyenangkan bagi saya.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Jerawatan&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kulit wajah saya memang selalu jerawatan jika tidak memakai krim anti jerawat. Begitu juga saat hamil. Karena semua krim anti jerawat dari dokter di stop, munculah beberapa jerawat di wajah dari awal kehamilan sampai trimester satu ini. Saya masih bingung memilih skincare yang aman untuk ibu hamil. Jadi daripada saya ketakutan, saya stop dulu sampai menemukan skincare yang aman bagi ibu hamil. Lagian saat itu saya juga merasakan malasnya merawat diri dan wajah apalagi jika harus dandan.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ada satu hal yang aneh, bagian kulit perut saya kering sekali sampai kulitnya sedikit megar-megar dan terasa sangat kering sekali.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/hamil1/hamil6.jpg&quot; alt=&quot;ilustrasi mual&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;&lt;b&gt;Insomnia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Gejala ini juga agak membingungkan, entah karena depresi atau mungin efek dari Kehamilan di Trimester pertama ini, Hampir setiap hari di Trimester pertama saya tidur lewat tengah malam antara pukul 01-05 pagi.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Nah, hal-hal diatas kenapa ya bisa terjadi di awal kehamilan? Apakah itu normal atau kelainan? Untuk lebih jelasnya agar isi blog ini tidak terlalu Panjang, maka pembahasannya ada di blog dengan judul Pengalaman hamil pertama di Trimester Pertama. Apa yang dirasakan Ibu hamil di Trimester Pertama? (Bagian Dua).&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sumber Gambar :&lt;/p&gt;

				&lt;ol&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=tes+kehamilan&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjQoeaJxNjcAhWQXSsKHWXvCcYQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=635#imgrc=2x1UIfQu6-aR9M:&quot;&gt;gambar 1&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=Obstructive+sleep+apnea&amp;rlz=1C1SQJL_idID787ID787&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiVu6fqhOfZAhURTY8KHZD2ALUQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=662#imgrc=P3Vp-XSN-tXZ1M:&quot;&gt;gambar 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=cepat+lelah+saat+hamil&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjc5KS4xNjcAhXNdysKHUJgA54Q_AUICygC&amp;biw=1366&amp;bih=635#imgrc=y3JABejB20O59M:&quot;&gt;gambar 3&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=nyeri+pada+bagian+bawah+perut+saat+hamil&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjto5mAxdjcAhVSOisKHe-lD5EQ_AUICygC&amp;biw=1366&amp;bih=635#imgrc=66-KYXkhTudXCM:&quot;&gt;gambar 4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=mual+pada+ibu+hamil&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwis6JK6xdjcAhVMU30KHTVMDJoQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=635#imgrc=G5U1Rf6Zo_1ytM:&quot;&gt;gambar 5&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?q=emosi+labil+saat+hamil&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwjS7ujTxdjcAhUIXn0KHaPtCIYQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=635#imgrc=w8HKfwXdjYOA4M:&quot;&gt;gambar 6&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
								&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.google.co.id/search?biw=1366&amp;bih=635&amp;tbm=isch&amp;sa=1&amp;ei=_05oW8rJA4m3rQG614X4BQ&amp;q=jerawatan+saat+hamil&amp;oq=jerawatan+saat+hamil&amp;gs_l=img.3..0j0i30k1j0i5i30k1j0i24k1l6.19825.22458.0.23094.11.11.0.0.0.0.132.1316.0j11.11.0....0...1c.1.64.img..0.11.1315...0i8i30k1.0.qO7lqRzX-Vs#imgrc=lD6_73-1WQ0MaM:&quot;&gt;gambar 7&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
				&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">Gimana sih kalau dokter PTT bekerja di puskesmas?</title><link href="http://localhost:4000/2018/04/01/dokter-ptt.html" rel="alternate" type="text/html" title="Gimana sih kalau dokter PTT bekerja di puskesmas?" /><published>2018-04-01T16:30:13+07:00</published><updated>2018-04-01T16:30:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/04/01/dokter-ptt</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/04/01/dokter-ptt.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Halo, kali ini saya akan berbagi pengalaman bagaimana saya kerja di puskesmas. Seperti di cerita sebelumnya, saya adalah seorang dokter umum yang baru merasakan kelulusan dua tahun lalu. Saya sempat mengalami kebingungan akan kerja dimana setelah lulus. Kerja di Bandung-kah atau kembali ke Tempat kelahiran. Ternyata, orang tua menginginkan saya untuk kerja di Tempat kelahiran.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Oke, jadi saya akan kerja di Tempat kelahiran. Disini ada beberapa peluang pekerjaan. Pertama, daftar PTTD sehingga ditempatkan di Puskesmas. Kedua, bekerja jadi dokter kontrak di Rumah Sakit Daerah. Ketiga, bekerja sebagai dokter kontrak di Rumah Sakit swasta.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Ditengah kebingungan yang berkepanjangan, akhirnya saya memilih kerja sebagai dokter PPTD. Walaupun lama PTTD sekitar 3 tahun agar bisa keluar Surat Selesai Masa Bakti (SMB) dan ditempatkan di daerah terpencil, tapi tak apalah. Sekitar 3 bulan setelah mengirim CV, saya dipanggil oleh Dinas Kesehatan terkait lamaran saya sebagai dokter PTTD.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Akhirnya, saya ditempatkan di salah satu RSUD yang baru diresmikan, tetapi SK saya ditempatkan di Puskesmas. Perjalanan ditempuh kurang lebih sekitar 70 km dari rumah dengan jalan berbukit, berlekuk dan terkadang ada longsor jika hujan karena kanan-kiri jalan adalah pegunungan, jurang atau kebun teh. Terkadang saya naik kendaraan umum seperti bus kecil atau dengan membawa kendaraan sendiri.&lt;/p&gt; 
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt1.jpg&quot; alt=&quot;foto di pagelaran&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;center&gt;Salah satu tempat penampungan penebangan pohon di tempat terpencil.&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;RSUD yang baru diresmikan tersebut memiliki sumber daya yang sedikit terutama dokter umum. Total dokter umum ada lima. Satu dokter umum menjabat manajemen sehingga tidak bisa ikut dalam kegiatan fungsional.  Dua dokter PNS dan dua dokter PTTD, termasuk saya salah satunya. Terdapat 4 poliklinik, satu IGD umum, satu IGD Kebidanan dan beberapa bangsal perawatan. Belum ada dokter spesialis.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Bayangkan saja, bagaimanakah kita membagi tugasnya? Bingung dengan pembaginnya, maka kita melakukan jaga IGD 3x24 jam sekaligus, agar bisa satu hari libur. Sisanya dua dokter jaga seluruh poliklinik dan memeriksa pasien di beberapa bangsal perawatan. Saya sudah biasa kerja seperti ini karena saat koas pun kita sudah dibiasakan kerja seperti itu. Dulu saat koas, masuk bangsal pukul 05.00 pagi-14.00. kemudian jika ada jaga bangsal atau IGD sampai besok subuh pukul 05.00. Lanjut koas lagi sampai pukul 14.00, baru deh bisa pulang ke Kosan. Sama saja kan dengan pengalaman koas kalian?&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt2.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 1&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt3.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 2&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;br&gt;
				&lt;center&gt;Pemandangan pesawahan dan pegunungan yang saya ambil saat akan melaksanakan Imunisasi MR.&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Kurang lebih saya kerja sekitar 6 bulan dengan kondisi seperti itu, sampai akhirnya ada penerimaan satu dokter sampai 6 bulan berikutnya. Baru setelah setahun saya bekerja, terdapat penerimaan beberapa dokter. Dari Unjani ada 2 orang, kakak kelas saya dua-duanya. Ada yang dari Maranatha, sebanyak dua orang, ternyata mereka asik juga diajak ngobrol. Dan ada yang dari UPH juga donk.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Banyak cerita asik saat mereka datang, sekitar 3 orang non-Muslim yaitu dari Maranatha dan UPH. Dokter disana sedikit, saking sedikitnya kita sampai mengatur jadwal sesuka kita karena dari bagian manajemen ada kelonggaran. Kita mengatur jadwal agar bisa libur lama sekitar 1-2 minggu. Oya, dari 10 dokter yang ada di RSUD, 3 orang diantaranya perempuan.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt4.jpg&quot; alt=&quot;foto di pkm&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;450&quot;&gt;&lt;/center&gt;
				&lt;center&gt;Foto saat saya di PKM terpencil sekitar awal tahun 2017.&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Setelah setahun saya kerja dengan sedikit dokter, dengan adanya penerimaan para dokter tersebut, saya diberikan pilihan oleh pihak manajemen. Saya diharuskan memilih antara tetap menjadi Dokter PTTD dan ditempatkan di PKM atau menjadi dokter kontrak di RSUD. Setelah berdiskusi dengan orangtua, dokter senior dan kasubag Dinkes, akhirnya saya memilih tetap menjadi PTTD. Saya akhirnya pindah ke PKM dan tetap menjadi dokter PTTD.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;PKM terpencil itu juga memiliki manajemen baru sehingga tupoksi kerjanya masih belum optimal. Sebagai dokter Fungsional setiap harinya saya hanya melakukan pemeriksaan pasien dan belum memegang program apapun. Pasien disana masih sedikit, paling banyak bisa sampai 40 pasien tapi itu jarang sekali terjadi. Sekitar pukul 09.00 atau 10.00 pagi sudah bisa berleha-leha. Mungkin benar jika pernyataan bahwa kerja di PKM itu santai tetapi itu hanya berlangsung selama 4 bulan.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Terdapat beberapa foto yang saya ambil saat bera da di PKM terpencil. Btw, saya sangat menikmati masa-masa itu. Hiiihi.. dibanding saat ini..&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt5.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 3&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt6.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 4&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt7.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 5&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt8.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 6&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Jalanan yang ditempuh untuk menuju SD sasaran dan anak-anak SD setelah di imunisasi MR 2017 dan kegiatan makan setelah melakukan imunisasi MR.&lt;/center&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt9.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 7&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt10.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 8&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;br&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt11.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 9&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/ptt/ptt12.jpg&quot; alt=&quot;foto pagelaran 10&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;250&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Jalanan yang saya tempuh untuk menuju PKM terpencil.&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Saya dipindahkan kembali ke PKM lain (saya sebut PKM kota) dengan jarak kurang lebih sekitar 20 km dari rumah orang tua saya. Disinilah saya benar-benar merasa bekerja di PKM. Selain sebagai dokter fungsional yang diperebutkan antara di BP dan KIA. PKM kota ini mampu Poned. Alasan saya dipindahkan ke PKM ini adalah karena saya harus membantu PKM ini untuk menghadapi Akreditasi sekitar kurang dari dua bulan. Di PKM tersebut tidak ada dokter sehingga tidak ada ketua UKP.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sebelumnya ada dokter dua orang, tetapi satu orang diangkat jadi kepala PKM di PKM tempat kerja mama saya dan satu lagi selesai PTTnya dan tidak diperpanjang. Rasanya sangat dongkol di hati, mana mungkin saya mampu untuk membantu Akreditasi dan langsung jadi ketua UKP. Lalu sekitar dua bulan setengah saya akan menikah dan persiapan belum rampung.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Saat itu, banyak sekali pergulatan yang membuat emosi saya naik turun sebenarnya. Mulai dari sistem kebut dan lembur untuk menyelesaikan bab 7, 8, dan 9 yang masih hancur lebur dan permasalahan manajemen yang tidak bisa saya ungkapkan disini karena satu dan lain hal serta persiapan pernikahan yang bikin pusing sehingga saat resepsi pernikahan, rasanya ‘FLAT’ karena tidak sesuai dengan keinginan saya. Depresi? Sudah jelas.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Bahasan mengenai Akreditasi, bisa dilihat di link : &lt;a href=&quot;https://lestariastri.github.io/2017/11/24/persiapan-akreditasi.html&quot;&gt;akreditasi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Tupoksi kerja sebagai dokter di PKM itu tidak hanya melalukan pemeriksaan dan memberikan terapi saja pada pasien tetapi lebih dari itu. Sebagian besar, Anda akan terlibat dalam manajemen PKM sebagai penanggungjawab suatu program PKM. Contohnya, saya sebagai ketua UKP dan pemegang program Keswa (kesehatan Jiwa).&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Setiap senin-sabtu, saya masuk setiap hari pukul 08.00-14.00, setiap hari saya di BP atau KIA. Di PKM ini pasiennya banyak sekali, satu hari bisa sampai 100 pasien yang ingin memeriksakan diri ke BP, jika di total dengan KIA bisa sampai 200 pasien. Selain melakukan pemeriksaan di BP, dua hari di KIA, saya juga menerima konsulan dari KIA dan poned. Hp standby 24 jam, karena pasien Poned selalu ada terus disana, dalam sebulan ada sekitar 40-50 ibu yang melahirkan baik fisiologis maupun patologis.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Selain itu, setiap Selasa dan Kamis saya melakukan USG Obstetri. Awalnya saya shock dengan kerja yang seperti itu, apalagi dalam menghadapi akreditasi yang kerjaannya lembur terus sampai akhir. Hari-H akreditasi, akhirnya saya kena cacar dan tetap memaksakan diri untuk Masuk sampai akreditasi selesai.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sebulan sekali saya meberikan “refreshing Ilmu” kepada para bidan, isinya mengenai materi-materi kasus yang sering terjadi di poned dan ponek. Terkadang saya juga ikut rapat di Kecamatan dan Dinas Kesehatan serta kegiatan-kegiatan luar lainnya seperti memberikan penyuluhan suatu penyakit. Hal lainnya adalah kita harus mengikuti lokakarya bulanan yang isinya berkaitan dengan program-program yang ada di PKM. All about Management.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Kerjaan sebagai ketua UKP itu banyak banget loh seperti salah satunya melakukan monitoring dan evaluasi indikator mutu peayanan klinis dan keselamatan pasien setiap bulan. Intinya melakukan hal-hal yang ada di bab 7, 8, dan 9 akreditasi. Kegiatan lainnya adalah melakukan pembenahan ruangan pelayanan medis. Sedangkan keswa, saya menulis laporan bulanan penderita penyakit kejiwaan dan sekali-kali melakukan visitasi ke rumah penderita jiwa. Terkadang mendatagi posbindu dan pustu. Jujur, saya jenuh dengan pekerjaan saya saat ini. Sampai saat ini, saya masih belum bisa menemukan cara agar tidak jenuh kerja di PKM.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hal lain yang di garis bawahi adalah di PKM itu benyak kegiatan rapat karena kalau tidak rapat, tujuan PKM itu sendiri tidak akan tercapai. Mungkin bagi kalian yang suka dengan rapat, pembahasan program-program, penulisan berbagai laporan, mengatur strategi, memiliki kemampuan manajerial, kemampuan leadership sehingga mampu merangkul petugas agar mau bekerja, itu akan cocok sekali bekerja di PKM bahkan mungkin dinas kesehatan setempat.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ada beberapa hal yang harus direnungkan sebelum mengambil kerja sebagai dokter PTT atau sebagai dokter PKM. Jika kalian memang sudah terlanjur bekerja di PKM atau menjadi dokter PTT di PKM. Pertama, yakinkan dalam diri bahwa yang namanya “pengabdian” itu harus banyak ikhlas dan bersabar, kan namanya juga pengabdian. Selain itu, kalian akan banyak bertemu orang-orang dengan berbagai macam karakter yang mungkin bisa membuat kalian lebih emosional.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hal kedua, tanyakan pada diri sendiri apakah kalian menyukai kegiatan manajemen atau klinis. Ketiga, menentukan arah apa yang akan kalian lakukan dengan pilihan langkah kedua tadi. Jika kalian memang menyukai kegiatan manajemen, maka PKM merupakan lingkungan kerja yang sangat cocok. Apa salahnya untuk melanjutkan sekolah magister Manajemen seperti Manajemen Administrasi. Gapailah PNS dan bersiap untuk menjadi Kepala Puskesmas atau pindah ke bagian Manajemen RSUD. Tetapi jika jiwa kalian lebih menyukai klinis dan terlanjur masuk ke PKM, maka akan lebih baik jika kalian mengisi kegiatan yang mengasah keilmuan di bidang kedokteran&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Halo, kali ini saya akan berbagi pengalaman bagaimana saya kerja di puskesmas. Seperti di cerita sebelumnya, saya adalah seorang dokter umum yang baru merasakan kelulusan dua tahun lalu. Saya sempat mengalami kebingungan akan kerja dimana setelah lulus. Kerja di Bandung-kah atau kembali ke Tempat kelahiran. Ternyata, orang tua menginginkan saya untuk kerja di Tempat kelahiran. Oke, jadi saya akan kerja di Tempat kelahiran. Disini ada beberapa peluang pekerjaan. Pertama, daftar PTTD sehingga ditempatkan di Puskesmas. Kedua, bekerja jadi dokter kontrak di Rumah Sakit Daerah. Ketiga, bekerja sebagai dokter kontrak di Rumah Sakit swasta. Ditengah kebingungan yang berkepanjangan, akhirnya saya memilih kerja sebagai dokter PPTD. Walaupun lama PTTD sekitar 3 tahun agar bisa keluar Surat Selesai Masa Bakti (SMB) dan ditempatkan di daerah terpencil, tapi tak apalah. Sekitar 3 bulan setelah mengirim CV, saya dipanggil oleh Dinas Kesehatan terkait lamaran saya sebagai dokter PTTD. Akhirnya, saya ditempatkan di salah satu RSUD yang baru diresmikan, tetapi SK saya ditempatkan di Puskesmas. Perjalanan ditempuh kurang lebih sekitar 70 km dari rumah dengan jalan berbukit, berlekuk dan terkadang ada longsor jika hujan karena kanan-kiri jalan adalah pegunungan, jurang atau kebun teh. Terkadang saya naik kendaraan umum seperti bus kecil atau dengan membawa kendaraan sendiri. Salah satu tempat penampungan penebangan pohon di tempat terpencil. RSUD yang baru diresmikan tersebut memiliki sumber daya yang sedikit terutama dokter umum. Total dokter umum ada lima. Satu dokter umum menjabat manajemen sehingga tidak bisa ikut dalam kegiatan fungsional. Dua dokter PNS dan dua dokter PTTD, termasuk saya salah satunya. Terdapat 4 poliklinik, satu IGD umum, satu IGD Kebidanan dan beberapa bangsal perawatan. Belum ada dokter spesialis. Bayangkan saja, bagaimanakah kita membagi tugasnya? Bingung dengan pembaginnya, maka kita melakukan jaga IGD 3x24 jam sekaligus, agar bisa satu hari libur. Sisanya dua dokter jaga seluruh poliklinik dan memeriksa pasien di beberapa bangsal perawatan. Saya sudah biasa kerja seperti ini karena saat koas pun kita sudah dibiasakan kerja seperti itu. Dulu saat koas, masuk bangsal pukul 05.00 pagi-14.00. kemudian jika ada jaga bangsal atau IGD sampai besok subuh pukul 05.00. Lanjut koas lagi sampai pukul 14.00, baru deh bisa pulang ke Kosan. Sama saja kan dengan pengalaman koas kalian? Pemandangan pesawahan dan pegunungan yang saya ambil saat akan melaksanakan Imunisasi MR. Kurang lebih saya kerja sekitar 6 bulan dengan kondisi seperti itu, sampai akhirnya ada penerimaan satu dokter sampai 6 bulan berikutnya. Baru setelah setahun saya bekerja, terdapat penerimaan beberapa dokter. Dari Unjani ada 2 orang, kakak kelas saya dua-duanya. Ada yang dari Maranatha, sebanyak dua orang, ternyata mereka asik juga diajak ngobrol. Dan ada yang dari UPH juga donk. Banyak cerita asik saat mereka datang, sekitar 3 orang non-Muslim yaitu dari Maranatha dan UPH. Dokter disana sedikit, saking sedikitnya kita sampai mengatur jadwal sesuka kita karena dari bagian manajemen ada kelonggaran. Kita mengatur jadwal agar bisa libur lama sekitar 1-2 minggu. Oya, dari 10 dokter yang ada di RSUD, 3 orang diantaranya perempuan. Foto saat saya di PKM terpencil sekitar awal tahun 2017. Setelah setahun saya kerja dengan sedikit dokter, dengan adanya penerimaan para dokter tersebut, saya diberikan pilihan oleh pihak manajemen. Saya diharuskan memilih antara tetap menjadi Dokter PTTD dan ditempatkan di PKM atau menjadi dokter kontrak di RSUD. Setelah berdiskusi dengan orangtua, dokter senior dan kasubag Dinkes, akhirnya saya memilih tetap menjadi PTTD. Saya akhirnya pindah ke PKM dan tetap menjadi dokter PTTD. PKM terpencil itu juga memiliki manajemen baru sehingga tupoksi kerjanya masih belum optimal. Sebagai dokter Fungsional setiap harinya saya hanya melakukan pemeriksaan pasien dan belum memegang program apapun. Pasien disana masih sedikit, paling banyak bisa sampai 40 pasien tapi itu jarang sekali terjadi. Sekitar pukul 09.00 atau 10.00 pagi sudah bisa berleha-leha. Mungkin benar jika pernyataan bahwa kerja di PKM itu santai tetapi itu hanya berlangsung selama 4 bulan. Terdapat beberapa foto yang saya ambil saat bera da di PKM terpencil. Btw, saya sangat menikmati masa-masa itu. Hiiihi.. dibanding saat ini.. Jalanan yang ditempuh untuk menuju SD sasaran dan anak-anak SD setelah di imunisasi MR 2017 dan kegiatan makan setelah melakukan imunisasi MR.</summary></entry><entry><title type="html">Tidur kok mendengkur? Jangan-jangn terkena Obstructive Sleep Apnea (OSA)</title><link href="http://localhost:4000/2018/04/01/osa.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tidur kok mendengkur? Jangan-jangn terkena Obstructive Sleep Apnea (OSA)" /><published>2018-04-01T12:59:13+07:00</published><updated>2018-04-01T12:59:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/04/01/osa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/04/01/osa.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;Setelah beberapa bulan menikah, saya terkadang terganggu dengan dengkuran suami saat tertidur. Saya merupakan tipe orang yang mudah sekali terbangun dengan suara bising saat tertidur. Saya terganggu dengan dengkuran suami terutama saat dia tidur terlentang Karena jika miring dia tidak mendengkur. Kemudian, suatu malam, saya kaget dan terbangun karena suami saya tiba-tiba tersedak saat tidur. Selain itu, suami saya juga obesitas dan mempunyai tekanan darah yaitu 150/90 mmHg. Riwayat penyakit dahulu suami saya adalah anxietas disorders. Karena hal tersebut, saya mulai mencari-cari artikel tentang OSAS (obstructive sleep apnea syndrome), dimana dulu saya pernah belajar sedikit tentang itu. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jadi, tulisan tentang OSA ini khusus saya tujukkan untuk suami saya tercinta sehingga isinya dituis dengan Bahasa sederhana agar doi ingin mengurangi berat badan dan memeriksakan diri ke dokter spesialis (FYI, dia itu takut ke doker, apalagi ke dokter gigi). Dia selalu bilang, “Aku tuh dari dulu selalu takut sama dokter”, Lah, isteri kamu kan dokter! Aneh memang suami saya itu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selain itu, tidak ada salahnya jika saya juga berbagi artikel ini dengan yang memiliki pasangan mendengkur saat tidur.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/osa/osas1.jpg&quot; alt=&quot;Sound level&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Apakah ada yang mengalami ini?&lt;/center&gt;
			
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Apakah snoring/mendengkur saat tidur itu bahaya?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saluran nafas pada manusia memiliki keunikan pada strukturnya karena memiliki banyak fungsi serbaguna seperti untuk berbicara, mengunyah makanan atau minuman, dan untuk saluran bernafas. Saluran nafas terdiri dari jaringan otot dan jaringan lunak yang sedikit ditopang oleh tulang.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebelum menjawab pertanyaan diatas, sebaiknya kita mengetahui dulu arti dari mendengkur. Saya mengambil kutipan dari sebuah jurnal HEXA yaitu,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;i&gt;“Snoring,a physical phenomenon caused by high-frequency vibrations of the soft palate, pharyngeal walls, the tongue and the epiglottis partially blocking the upper airway, has been increasingly regarded as a pathophysiologic entity that poses risk for adverse health effects1&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mendengkur dapat terjadi saat menarik napas ataupun saat mengeluarkan napas. Mendengkur bagi kebanyakan orang dianggap sebagai hal biasa dan tidak berbahaya. Jika mendengkur tidak disertai gejala lain dan tidak ada faktor risiko untuk OSA, maka mendengkur tidak perlu dikhawatirkan. Cukup dengan mengurangi berat badan, merubah posisi tidur untuk mengurangi dengkuran dan atau melakukan beberapa tindakan bedah pada mulut.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Tetapi jika ada gejala lain dan adanya faktor risiko terutama darah tinggi dan obesitas, maka harus dilakukan pemeriksaan lebih jauh. Misanya, berkonsultasi dengan dokter/dokter spesialis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jika ingin lebih mengetahui kondisi medisnya lebih dalam, keadaan mendengkur tersebut memiliki berbagai kemungkinan selain OSA yaitu, bisa jadi orang tersebut hanya mengidap simple snoring, gangguan bernapas saat tidur karena adanya kelaianan di bagian otak, dan penyebab lainnya seperti gangguan tidur, kelainanan irama biologis tubuh, kelainan saraf kronis yang menyebabkan gangguan tidur sepertu narcolepsy dan adanya periodic limb movement disorder (PLMS/PMLD) yaitu keadaan dimana seseorang akan menggerakkan kakinya setiap 20-40 detik saat tidur karena jika tidak digerakkan pasien tidak akan merasa nyaman.&lt;/p&gt;

&lt;b&gt;Apa itu OSA?&lt;/b&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;“Obstructive sleep apnea (OSA) is a common disorder characterized by repetitive narrowing or collapse of the pharyngeal airway during sleep.”&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;“Although non-obese individuals may suffer from OSA, obesity is the main epidemiologic risk factor. Indeed, increases in body mass index, central accumulation of adipose tissue, and neck circumference are strong predictors of disease.”&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dari kalimat kutipan jurnal NCBI diatas sudah jelas bahwa, apa yang dapat menyebabkan penyempitan pada jalan nafas terutama pada faring adalah karena adanya faktor risikonya yaitu obesitas. Disebutkan bahwa obesitas merupakan faktor risiko utama. Jika Index mass body menunjukkan obesitas otomatis akan terjadi akumulasi jaringan lemak sentral. 
Selain itu, jaringan lemak pun akan terakumulasi pada leher sehingga lingkar leher membesar dan mempersmpit jalan nafas. Dalam artikel dari New England Medicine Journal disebutkan bahwa dalam pendekatan diagnosis ke arah OSA dilakukan pengukuran lingkar leher dan tes-tes  penunjang lain seperti polysomnoghrafi, sleep test dsorders atau monitoring breathing disturbances. Disebutkan gangguan yang terjadi pada OSA biasanya berhubungan dengan rasa ngantuk di siang hari yang berlebihan dan meningkatknya risiko penyakit jantung dan pembuluh darah. &lt;/p&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/osa/osas2.jpg&quot; alt=&quot;air flow&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Perjalanan udara memasuki jalan napas&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/osa/osas3.jpg&quot; alt=&quot;air flow 2&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Perjalanan udara memasuki jalan napas&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Apa saja faktor risiko seseorang dapat terkena OSA? &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dibawah ini terdapat faktor resiko yang sangat mempengaruhi terjadinya OSA yang saya kutip dari jurnal NCBI, yaitu
Gender. Berdasarkan penelitian, bahwa laki-laki memiliki risiko tiga kali lebih besar dibanding perempuan untuk terkena OSA.2 Penelitian menjelaskan bahwa pada laki-laki lebih banyak deposit jaringan lemak pada faring dibandingkan dengan wanita. Selain itu, ukuran faring pada laki-laki lebih panjang dibanding wanita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Selain faktor anatomi diatas, adanya hormon testosterone pada laki-laki berpengaruh terhadap terjadinya OSA.2 Suatu penelitian menjelaskan bahwa pemberian hormon testosteron pada pria hipogonad (hormon seksual yang sedikit pada tubuh) menunjukkan dapat menginduksi pernapasan yang tidak teratur (sleep-disordered breathing) pada beberapa pasien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;“Sex differences in arousal threshold and lung volume effects during sleep have not been systematically evaluated to our knowledge. However, it is conceivable that men who tend to store adipose tissue more centrally may have a greater susceptibility to lung volume–related changes in upper airway collapsibility via a loss of caudal traction compared with women.”&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intinya dari kutipan tersebut menyebutkan bahwa laki-laki memiliki kondisi biolgis dan anatomis,lebih besar untuk terkena OSA, ditambah adanya hormone seksual laki-laki (testosteron) dan jika ada obesitas maka laki-laki akan lebih mudah terjadi OSA dibandingkan dengan perempuan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obesitas. Sudah disebutkan sebelumnya, bahwa obesitas meupakan factor risiko utama pada OSA karena adanya akumulasi dan deposit jaringan lemak pada saluran nafas (faring). Selain itu, deposit jarigan lemak di sekitar perut membuat “functional residual capacity” (FRC) berkurang. Kurangnya kapasitas udara paru berhubungan dengan sedikitnya simpanan oksigen yang akan berdampak pada pernafasan. Untuk mengetahui kapasitas udara paru diperlukan pengukuran menggunakan alat spirometry. &lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;img src=&quot;/img/posts/osa/osas4.jpg&quot; alt=&quot;obesitas centra osa&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;300&quot;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;Hubungan obesitas sentral dengan OSA&lt;/center&gt;


&lt;p&gt;&lt;b&gt;Apa ciri-ciri orang terkena OSA?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Excessive daytime sleepiness, snoring, respiratory pauses, restless sleep with multiple micro-awakenings, morning headache, neurocognitive deficits, personality changes, reduced libido, depression and anxiety are common symptoms of this disease, causing emotional, social, occupational and marital damage.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menurut jurnal ortodontik. Gejala yang disebutkan diatas lebih menunjukkan gejala yang terjadi akibat OSA. OSA memang menyebabkan rendahnya kadar oksigen dalam karena adanya penyempitan saluran nafas sehingga kualitas tidur terganggu dan berakibat terhadapa kualitas hidup. Lebih parahnya gejala OSA adalah adanya periode apnea (respiratory pauses) dan tersedak saat tidur. Tubuh biasanya melakukan kompensasi bila kadar oksigen rendah mencapai ambang tertentu yaitu dengan cara terbangun tiba-tiba. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gejala lain yang mengarah ke arah OSA menurut new England medicine journal adalah mendengkur (snoring). Habitual snoring yaitu mendengkur yang terjadi lebih dari 3 malam dalam satu minggu bisa dikatakan sebagai tanda ke arah OSA.8,9 Mendengkur merupakan indikator penting untuk mengukur kualitas tidur dan sebagai tanda potensial dari gangguan tidur seperti OSA. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;OSA dapat dicirikan jika seseorang terdapat obesitas, hipertensi, kebiasaan tidur mendengkur, dan ngantuk berlebihan. Pasien yang memiliki risiko tinggi OSA yaitu yang memiliki dua dari tiga kriteria yaitu, mendengkur, rasa kantuk berlebih pada siang hari, dan obesitas atau hipertensi. Kombinasi gelaja klinis seperti lingkar leher dan indeks masa tubuh, mendengkur, adanya kelainan bernafas saat malam hari, dan hipertensi dapat dipastikan akan memiliki kelainan pada “sleeps test”. Pendekatan berbagai kondisi tersebut memiliki sensitifitas lebih tinggi tetapi spesifisitas lebih rendah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lalu apa yang harus dilakukan jika kita merasa mengidap OSA?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hal yang harus dilakukan adalah pertama, kita bertanya ke pasangan tidur seperti menanyakan kualitas mendengkur yaitu besar kecilnya suara yang ditimbulkan saat mendengkur. Kemudian, perhatikan frekuensi medengkur dalam satu minggu. Setelah itu, carilah faktor risiko yang ada dan gelaja ke arah OSA yang dirasakan. Jika terdapat mendengkur disertai dengan adanya faktor risiko segeralah konsultasi ke dokter/dokter spesialis. Biasanya dokter akan melakukan berbagai tes dan pemeriksaan penunjang untuk menegakkan diagnosis OSA tersebut.&lt;/p&gt;

Sumber gambar : 
&lt;ul&gt;
				&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC2628457/&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
				&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;2. https://www.google.co.id/search?q=Obstructive+sleep+apnea&amp;rlz=1C1SQJL_idID787ID787&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiVu6fqhOfZAhURTY8KHZD2ALUQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=662#imgrc=P3Vp-XSN-tXZ1M:&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
				&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;3. https://www.google.co.id/search?q=Obstructive+sleep+apnea&amp;rlz=1C1SQJL_idID787ID787&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiVu6fqhOfZAhURTY8KHZD2ALUQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=662#imgrc=G9XRQhBEQM-bHM:&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
				&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;4. https://www.google.co.id/search?q=Obstructive+sleep+apnea&amp;rlz=1C1SQJL_idID787ID787&amp;source=lnms&amp;tbm=isch&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwiVu6fqhOfZAhURTY8KHZD2ALUQ_AUICigB&amp;biw=1366&amp;bih=662#imgrc=lXOmPsg5GmPgFM:&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
				
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Setelah beberapa bulan menikah, saya terkadang terganggu dengan dengkuran suami saat tertidur. Saya merupakan tipe orang yang mudah sekali terbangun dengan suara bising saat tertidur. Saya terganggu dengan dengkuran suami terutama saat dia tidur terlentang Karena jika miring dia tidak mendengkur. Kemudian, suatu malam, saya kaget dan terbangun karena suami saya tiba-tiba tersedak saat tidur. Selain itu, suami saya juga obesitas dan mempunyai tekanan darah yaitu 150/90 mmHg. Riwayat penyakit dahulu suami saya adalah anxietas disorders. Karena hal tersebut, saya mulai mencari-cari artikel tentang OSAS (obstructive sleep apnea syndrome), dimana dulu saya pernah belajar sedikit tentang itu. Jadi, tulisan tentang OSA ini khusus saya tujukkan untuk suami saya tercinta sehingga isinya dituis dengan Bahasa sederhana agar doi ingin mengurangi berat badan dan memeriksakan diri ke dokter spesialis (FYI, dia itu takut ke doker, apalagi ke dokter gigi). Dia selalu bilang, “Aku tuh dari dulu selalu takut sama dokter”, Lah, isteri kamu kan dokter! Aneh memang suami saya itu. Selain itu, tidak ada salahnya jika saya juga berbagi artikel ini dengan yang memiliki pasangan mendengkur saat tidur. Apakah ada yang mengalami ini? Apakah snoring/mendengkur saat tidur itu bahaya? Saluran nafas pada manusia memiliki keunikan pada strukturnya karena memiliki banyak fungsi serbaguna seperti untuk berbicara, mengunyah makanan atau minuman, dan untuk saluran bernafas. Saluran nafas terdiri dari jaringan otot dan jaringan lunak yang sedikit ditopang oleh tulang. Sebelum menjawab pertanyaan diatas, sebaiknya kita mengetahui dulu arti dari mendengkur. Saya mengambil kutipan dari sebuah jurnal HEXA yaitu, “Snoring,a physical phenomenon caused by high-frequency vibrations of the soft palate, pharyngeal walls, the tongue and the epiglottis partially blocking the upper airway, has been increasingly regarded as a pathophysiologic entity that poses risk for adverse health effects1 Mendengkur dapat terjadi saat menarik napas ataupun saat mengeluarkan napas. Mendengkur bagi kebanyakan orang dianggap sebagai hal biasa dan tidak berbahaya. Jika mendengkur tidak disertai gejala lain dan tidak ada faktor risiko untuk OSA, maka mendengkur tidak perlu dikhawatirkan. Cukup dengan mengurangi berat badan, merubah posisi tidur untuk mengurangi dengkuran dan atau melakukan beberapa tindakan bedah pada mulut. Tetapi jika ada gejala lain dan adanya faktor risiko terutama darah tinggi dan obesitas, maka harus dilakukan pemeriksaan lebih jauh. Misanya, berkonsultasi dengan dokter/dokter spesialis. Jika ingin lebih mengetahui kondisi medisnya lebih dalam, keadaan mendengkur tersebut memiliki berbagai kemungkinan selain OSA yaitu, bisa jadi orang tersebut hanya mengidap simple snoring, gangguan bernapas saat tidur karena adanya kelaianan di bagian otak, dan penyebab lainnya seperti gangguan tidur, kelainanan irama biologis tubuh, kelainan saraf kronis yang menyebabkan gangguan tidur sepertu narcolepsy dan adanya periodic limb movement disorder (PLMS/PMLD) yaitu keadaan dimana seseorang akan menggerakkan kakinya setiap 20-40 detik saat tidur karena jika tidak digerakkan pasien tidak akan merasa nyaman.</summary></entry><entry><title type="html">Pelatihan Hiperkes dan Dokter Perusahaan</title><link href="http://localhost:4000/2018/02/06/hiperkes.html" rel="alternate" type="text/html" title="Pelatihan Hiperkes dan Dokter Perusahaan" /><published>2018-02-06T19:59:13+07:00</published><updated>2018-02-06T19:59:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/02/06/hiperkes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/02/06/hiperkes.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Pernahkan kalian mendengar sebuah percakapan diantara teman-teman sejawat bahwa “jadi dokter perusahaan itu enak, gajinya bisa sampai 10-15 juta bulan”&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Apa yang terlintas di pikiran kalian saat mendengar pekerjaan jadi “dokter perusahaan”?&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Bagi kalian yang baru lulus dan telah menyelesaikan internship, pasti ada kondisi dimana kita mengalami kebingungan mengenai pilihan pekerjaan. Apakah ikut program pemerintah seperti PTT di tempat terpencil agar dapat surat selesai masa bakti dan bisa melanjutkan PPDS setelah dapat surat tersebut, atau menjadi dokter yang kerja di Rumah sakit, atau menjadi dokter magang di bagian tertentu untuk melanjutkan PPDS, atau kerja di Puskesmas, atau bahkan jika kalian memiliki modal bisa membuka klinik swasta sendiri, mungkin juga bisa ‘usrip’ dari klinik satu ke klinik lainnya atau mungkin sesuai dengan bahasan kali ini yaitu menjadi dokter perusahaan. Di bagian ini saya akan sedikit membahas mengenai bagaimana tupoksi kerja sebagai dokter perusahaan.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Pertama kali yang terlintas di pikiran saya mengenai pekerjaan “dokter perusahaan” adalah kita berperan sebagai dokter yang bekerja di suatu perusahaan tertentu, contohnya pabrik. Dokter melakukan pemeriksaan klinis pada pasien dan memberikan terapi sesuai dengan diagnosis yang ditegakkan seperti peran dokter di Rumah sakit, klinik atau Puskesmas. Jika kalian berfikiran seperti hal diatas, maka pikiran tersebut sedikit keliru karena menjadi dokter perusahaan bukanlah memiliki tupoksi kerja hanya sebatas mengobati pasien. Jika kita hanya melakukan pemeriksaan bagi para pekerja yang sakit, maka kita disebut sebagai dokter kontrak perusahaan bukan sebagai dokter perusahaan. Kebanyakan teman sejawat saya bekerja di suatu perusahaan adalah sebagai dokter kontrak, bukan sebagai dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja pula karena mereka tidak pernah mengajukan SKP pada Kemenaker. Untuk lebih jelasnya apa itu SKP, saya akan jelaskan di bawah.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Setelah mengikuti pelatihan hiperkes selama satu minggu ini, wawasan saya mengenai tupoksi kerja sebagai dokter perusahaan semakin bertambah. Selain itu, pelatihan ini meluruskan kekeliruan saya mengenai tupoksi kerja dokter perusahaan. Dulu saat kuliah, saya juga belajar mengenai hiperkes tetapi tidak mendalam seperti saat pelatihan ini. Tupoksi kerja dokter perusahaan itu lebih kompleks, tidak hanya melakukan pemeriksaan terhadap pekerja apabila ada yang sakit, tetapi benar-benar harus mengutamakan kesehatan dan keselamatan kerja dengan cara preventif dan promotif. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sebagai dokter perusahaan diharuskan mengetahui beberapa hal yang terkait dengan alur produksi dan melakukan identifikasi potensi bahaya yang terdapat di perusahaan tempat dimana kita bekerja agar dapat menjalankan kesehatan dan keselamatan kerja tersebut. Jika kita mengetahui potensi bahaya, maka kita dapat menilai risiko dari potensi bahaya tersebut dan melakukan manajemen risiko sehingga dapat mengurangi penyakit akibat kerja dan mencegah kecelakaan kerja di perusahaan tersebut. Tentu kalian bertanya, seberapa penting kesehatan dan keselamatan kerja bagi perusahaan tempat kita bekerja? Sangat penting. Seseorang yang menjalankan program kesehatan dan keselamatan kerja sebaiknya mengikuti pelatihan hiperkes dan syarat jadi dokter perusahaan itu ada sertifikat hiperkes dari Kemenaker. Kedua, untuk menjalankan kondisi kesehatan dan keselamatan kerja, maka para pekerja diberikan suatu perlindungan dan hak pekerja saat bekerja dengan menciptakan lingkungan kerja yang nyaman dan terhindar dari kecelakaan kerja. Ketiga, memelihara sumber produkasi agar perusahaan tidak merugi sesuai dengan hukum ekomomi untuk mendapatkan laba yang sebesar-besarnya. Dari hal diatas, terciptalah situasi simbiosis mutualisme. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Lebih jelasnya lagi dalam peraturan Permenakertrans/PER 01/MEN/1976 pasal 2 menyebutkan bahwa dokter perusahaan adalah setiap dokter yang ditunjuk atau bekerja di perusahaan yang bertugas dan atau bertanggungjawab atas hygiene perusahaan, keselamatan dan kesehatan kerja. Selain dokter perusahaan, ada dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja yang sempat saya sebut di awal. Menurut Permenaker No.PER.04/MEN/1998 menyebutkan bahwa dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja adalah dokter perusahaan atau dokter yang ditunjuk oleh perusahaan atau dokter pemerintah yang memeriksa dan merawat tenaga kerja. Untuk menjadi dokter perusahaan atau dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja diharuskan mengajukan permohonan Surat Keputusan Penunjukkan (SKP) Dokter Pemeriksa Kesehatan Tenaga Kerja kepada Kemenaker melalui Direktorat Pengawasan Kesehatan Kerja. SKP tersebut berlaku selama 3 tahun. Selain kedua hal diatas, menurut Permenaker.No.PER.04/MEN/1998 terdapat pula dokter penasehat, yaitu dokter yang ditunjuk oleh Menteri Kesehatan atas usul dan diangkat oleh Menteri Tenaga Kerja. Dokter penasehat berfungsi memberikan pertimbangan medis dalam menyelesaikan kasus JKK kepada pegawai pengawas/badan penyelenggara. Dokter penasehat biasanya berhubungan dengan klem asuransi ketenagaakerjaan. Syaratnya adalah seorang PNS. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Sebenarnya pelatihan hiperkes bukan hanya ditujukan untuk profesi dokter saja tetapi juga untuk berbagai profesi di luar kesehatan karena materi hiperkes banyaknya mengenai pengetahuan engineering. Untuk dokter, terdapat pelatihan lain yang lebih spesifik yaitu pelatihan untuk menentukan diagnosis penyakit akibat kerja (PAK). Mungkin itu sedikit gambaran mengenai pembukaan wawasan mengenai dokter perusahaan yang sudah membuat saya bingung sebelum saya mengambil pelatihan hiperkes ini. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Pelatihan Hiperkes yang saya lakukan dilaksanakan pada tanggal 29 Januari 2018 sampai tanggal 06 Februari 2018. Kebetulan pelatihan hiperkes dari Kemenaker bekerjasama dengan kampus tempat saya kuliah kedokteran dulu yaitu Universitas Jenderal Achmad Yani Cimahi. Pelatihan dimulai pukul 07.00-17.30 WIB. Hari pertama dilakukan pre-test dan perkuliahan tentang berbagai undang-undang dan peraturan mengenai kesehatan dan keselamatan kerja. Rasanya sangat melelahkan, bahkan suami saya merasa aneh dengan pelatihan-pelatihan di bidang pekerjaan saya karena durasi waktu pelatihan. Dia bertanya, apakah memang efektif jika pelatihan dilakukan dengan durasi waktu yang lama dalam satu hari.  Maklum dulunya doi mantan dosen dan sekarang pun masih sering mentutor beberapa teman di kantornya. Ya, memang tidak efektif jika menurut saya, apalagi setelah makan siang, bawaannya ngantuk sampai pelatihan selesai dan materi tidak terserap sempurna.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ada beberapa pengajar yang membuat saya ‘ON’ sampai sore setelah makan siang, beliau adalah dokter dr. A.M Sugeng Budiono MHSc (OM), Sp. Ok dan dr. Desiree sp. Ok. Dokter Sugeng menerangkan beberapa konsep mengenai K3 dan penyakit akibat kerja (PAK) disertai dengan penguasaan kelas yang bagus. Dokter Sugeng menempuh pendidikan S2 di Australia dan menempuh spesialis di Indonesia. Beliau juga menyusun buku HIPERKES yang dulu saya sempat beli dan baca saat perkuliahan di blok 20. Pada akhir sesi pelatihan bersama beliau, kami diberikan 6 buah kasus untuk di presentasikan dan di diskusikan, seperti tutorial. Kasus-kasus yang diberikan harus ditentukan bahwa itu adalah kasus penyakit akibat kerja atau bukan. Kebetulan semua peserta hiperkes saat itu adalah dokter umum. Untuk kuliah sendiri, saya lebih senang jika diterangkan dengan konsep-konsep yang sederhana dan aplikatif seperti beliau.&lt;/p&gt;
&lt;center&gt;
								&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h1.jpg&quot; alt=&quot;h1&quot;&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h2.jpg&quot; alt=&quot;The Good Doctor&quot;&gt;
				&lt;/center&gt;
				&lt;center&gt;Suasana saat pemberian materi pelatihan Hiperkes di Gedung Forensik FK UNJANI Cimahi.&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Perkuliahan dari hari pertama sampai hari terakhir menurut saya lebih banyak membahas dari bagian engineering. Pembahasan tersebut mengenai higienitas faktor kimia, fisika dan biologi, sanitasi industry dan limbah industri. Jika di suatu perusahaan terapat berbagai potensi bahaya yang diakibatkan oleh berbagai faktor tersebut, maka dapat dilakukan peengendalian dengan cara eliminasi, substitusi, pengendalian engineering atau penggunaan Alat pelindung diri. Sebagai dokter dimungkinkan harus mengetahui mengenai beberapa hal tersebut, tetapi dalam pelaksanaannya sepertinya dokter tidak bisa mengontrol hal-hal tersebut sendiri tetapi harus bekerjasama dengan seorang engineer, analis bahkan sanitarian karena memang pelatihan hiperkes ini tidak dikhususkan untuk profesi dokter saja. Kebanyakan para mentor bergelar Msc/Msi dan Insinyur. Hanya ada tiga dokter yang memberikan  kuliah yang menurut saya sesuai dengan bidang saya sebagai dokter, yaitu mengenai toksikologi industry, tupoksi dokter perusahaan, serta penyakit akibat kerja dan sistem pelaporannya.&lt;/p&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h3.jpg&quot; alt=&quot;Sound level&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Sound level meter untuk mengukur Tingkat Kebisingan&lt;/center&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h4.jpg&quot; alt=&quot;luxmeter&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Alat Luxmeter sebagai alat untuk mengukur penerangan.&lt;/center&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h5.jpg&quot; alt=&quot;luxmeter&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Alat WBGT meter untuk mengukur iklim kerja.&lt;/center&gt;
		&lt;p&gt;Pada hari ke-5 pelatihan, kami melakukan kunjungan ke perusahaan PT. Trisula Textile Industry yang merupakan perusahaan tekstil. Kami diharuskan untuk membuat laporan dari hasil pengamatan kunjungan perusahaan. Teknisnya, kami dibagi menjadi 3 kelompok besar dengan masing-masing tugas, yaitu mengenai higienitas industry; kesehatan dan ergonomi industry; dan keselamatan kerja. Saya mendapat tugas mengenai keselamatan kerja. Isi dari laporan keselamatan kerja adalah mengenai sarana dan prasarana seperti mesin-mesin di tiap unit kerja, bahan yang digunakan untuk produksi, SOP, instalasi listrik, konstruksi bangunan, sarana penanggulangan kebakaran dan rambu-rambu keselamatan kerja yang terpampang di perusahaan. Laporan kelompok kami sebenarnya lebih mudah dibandingkan dengan kelompok higienitas industry, karena didalamnya terdapat bahasan mengenai faktor kimia, faktor fisik, biologi, sanitasi dan limbah. Kita diharuskan untuk mengukur nilai dari faktor tersebut seperti iklim, kebisingan dan penerangan dengan alat-alat tertentu untuk menentukan kesesuaian dengan nilai ambang batas atau standar persyaratan. Tujuan dilakukannya pengukuran tersebut adalah untuk mengetahui apakah faktor-faktor tersebut memiliki potensi bahaya atau tidak untuk kesehatan dan keselamatan kerja.&lt;/p&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h6.jpg&quot; alt=&quot;penerimaan&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Penerimaan para peserta pelatihan Hiperkes saat kunjungan perusahaan oleh PT. Trisula Textile Indusri di Leuwi Gajah Cimahi.&lt;/center&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h7.jpg&quot; alt=&quot;tanda keselamatan&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Contoh tanda Keselamatan Kerja di PT. Trisula Textile Industri.&lt;/center&gt;
		&lt;img src=&quot;/img/posts/hiperkes/h8.jpg&quot; alt=&quot;rambu-rambu&quot;&gt;
		&lt;center&gt;Contoh Rambu-rambu keselamatan Kerja di PT. Trisula Textile Industri.&lt;/center&gt;
		&lt;p&gt;Hari terakhir pelatihan, kami melakukan Presentasi mengenai hasil pengamatan kunjungan di perusahaan. Satu persatu kelompok mempresentasikan pembahasan mengenai laporan yang kami buat dan langsung melakukan revisi saat itu juga. Kita melakukan revisi sampai pukul 18.10 WIB. Laporan tersebut nantinya akan diberikan kepada PT. Trisula Textile Industri sebagai bahan untuk memperbaiki program keselamatan dan kesehatan kerja yang sudah terjalin. Alhamdulillah, kelompok kami mendapatkan penghargaan kelompok terbaik dari ketiga kelompok yang membuat laporan. &lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Catatannya, saya benar-benar tidak bisa menyerap semua ilmu secara mendalam yang diberikan saat pelatihan hiperkes terutama mengenai perundang-undangan, system manajemen dan program-program kesehatan dan keselamatan kerja, higienitas faktor fisika dan kimia yang isinya ada beberapa perhitungan dengan rumus-rumus tertentu, ditambah ada materi tentang pelarut organik yang isinya tentang rantai-rantai kimia suatu pelarut organik yang memiliki potensi bahaya bagi para pekerja di industri. Tetapi di sisi lain, pelatihan hiperkes memang sangat menyenangkan karena saya bertemu dengan teman-teman saya dulu dan benar-benar membuka wawasan saya bagaimana tupoksi kerja dokter perusahaan dan mengetahui sedikitnya tentang industri karena biasanya ruang lingkup kerja kami hanya sebatas Rumah sakit, Puskesmas, dan klinik.&lt;/p&gt;
		&lt;p&gt;Menurut saya, jika memang ingin menjadi dokter perusahaan, hal yang penting adalah kita tahu bahwa jika ada sesuatu yang salah menyangkut higienitas faktor fisika, kimia dan biologi, serta kesehatan dan keselamatan pekerja, maka kita sebagai dokter bisa berdiskusi dengan pimpinan, engineer atau pihak yang terlibat di perusahaan tersebut untuk meminimalisir potensi bahaya yang ditemukan dengan beberapa cara pengendalian. Sekian pengalaman saya saat mengikuti pelatihan Hiperkes, semoga bisa bermanfaat bagi yang tertarik untuk menjadi dokter perusahaan dan dapat memberikan sedikit gambaran mengenai pelatihan hiperkes. &lt;/p&gt;


&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Pernahkan kalian mendengar sebuah percakapan diantara teman-teman sejawat bahwa “jadi dokter perusahaan itu enak, gajinya bisa sampai 10-15 juta bulan” Apa yang terlintas di pikiran kalian saat mendengar pekerjaan jadi “dokter perusahaan”? Bagi kalian yang baru lulus dan telah menyelesaikan internship, pasti ada kondisi dimana kita mengalami kebingungan mengenai pilihan pekerjaan. Apakah ikut program pemerintah seperti PTT di tempat terpencil agar dapat surat selesai masa bakti dan bisa melanjutkan PPDS setelah dapat surat tersebut, atau menjadi dokter yang kerja di Rumah sakit, atau menjadi dokter magang di bagian tertentu untuk melanjutkan PPDS, atau kerja di Puskesmas, atau bahkan jika kalian memiliki modal bisa membuka klinik swasta sendiri, mungkin juga bisa ‘usrip’ dari klinik satu ke klinik lainnya atau mungkin sesuai dengan bahasan kali ini yaitu menjadi dokter perusahaan. Di bagian ini saya akan sedikit membahas mengenai bagaimana tupoksi kerja sebagai dokter perusahaan. Pertama kali yang terlintas di pikiran saya mengenai pekerjaan “dokter perusahaan” adalah kita berperan sebagai dokter yang bekerja di suatu perusahaan tertentu, contohnya pabrik. Dokter melakukan pemeriksaan klinis pada pasien dan memberikan terapi sesuai dengan diagnosis yang ditegakkan seperti peran dokter di Rumah sakit, klinik atau Puskesmas. Jika kalian berfikiran seperti hal diatas, maka pikiran tersebut sedikit keliru karena menjadi dokter perusahaan bukanlah memiliki tupoksi kerja hanya sebatas mengobati pasien. Jika kita hanya melakukan pemeriksaan bagi para pekerja yang sakit, maka kita disebut sebagai dokter kontrak perusahaan bukan sebagai dokter perusahaan. Kebanyakan teman sejawat saya bekerja di suatu perusahaan adalah sebagai dokter kontrak, bukan sebagai dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja pula karena mereka tidak pernah mengajukan SKP pada Kemenaker. Untuk lebih jelasnya apa itu SKP, saya akan jelaskan di bawah. Setelah mengikuti pelatihan hiperkes selama satu minggu ini, wawasan saya mengenai tupoksi kerja sebagai dokter perusahaan semakin bertambah. Selain itu, pelatihan ini meluruskan kekeliruan saya mengenai tupoksi kerja dokter perusahaan. Dulu saat kuliah, saya juga belajar mengenai hiperkes tetapi tidak mendalam seperti saat pelatihan ini. Tupoksi kerja dokter perusahaan itu lebih kompleks, tidak hanya melakukan pemeriksaan terhadap pekerja apabila ada yang sakit, tetapi benar-benar harus mengutamakan kesehatan dan keselamatan kerja dengan cara preventif dan promotif. Sebagai dokter perusahaan diharuskan mengetahui beberapa hal yang terkait dengan alur produksi dan melakukan identifikasi potensi bahaya yang terdapat di perusahaan tempat dimana kita bekerja agar dapat menjalankan kesehatan dan keselamatan kerja tersebut. Jika kita mengetahui potensi bahaya, maka kita dapat menilai risiko dari potensi bahaya tersebut dan melakukan manajemen risiko sehingga dapat mengurangi penyakit akibat kerja dan mencegah kecelakaan kerja di perusahaan tersebut. Tentu kalian bertanya, seberapa penting kesehatan dan keselamatan kerja bagi perusahaan tempat kita bekerja? Sangat penting. Seseorang yang menjalankan program kesehatan dan keselamatan kerja sebaiknya mengikuti pelatihan hiperkes dan syarat jadi dokter perusahaan itu ada sertifikat hiperkes dari Kemenaker. Kedua, untuk menjalankan kondisi kesehatan dan keselamatan kerja, maka para pekerja diberikan suatu perlindungan dan hak pekerja saat bekerja dengan menciptakan lingkungan kerja yang nyaman dan terhindar dari kecelakaan kerja. Ketiga, memelihara sumber produkasi agar perusahaan tidak merugi sesuai dengan hukum ekomomi untuk mendapatkan laba yang sebesar-besarnya. Dari hal diatas, terciptalah situasi simbiosis mutualisme. Lebih jelasnya lagi dalam peraturan Permenakertrans/PER 01/MEN/1976 pasal 2 menyebutkan bahwa dokter perusahaan adalah setiap dokter yang ditunjuk atau bekerja di perusahaan yang bertugas dan atau bertanggungjawab atas hygiene perusahaan, keselamatan dan kesehatan kerja. Selain dokter perusahaan, ada dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja yang sempat saya sebut di awal. Menurut Permenaker No.PER.04/MEN/1998 menyebutkan bahwa dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja adalah dokter perusahaan atau dokter yang ditunjuk oleh perusahaan atau dokter pemerintah yang memeriksa dan merawat tenaga kerja. Untuk menjadi dokter perusahaan atau dokter pemeriksa kesehatan tenaga kerja diharuskan mengajukan permohonan Surat Keputusan Penunjukkan (SKP) Dokter Pemeriksa Kesehatan Tenaga Kerja kepada Kemenaker melalui Direktorat Pengawasan Kesehatan Kerja. SKP tersebut berlaku selama 3 tahun. Selain kedua hal diatas, menurut Permenaker.No.PER.04/MEN/1998 terdapat pula dokter penasehat, yaitu dokter yang ditunjuk oleh Menteri Kesehatan atas usul dan diangkat oleh Menteri Tenaga Kerja. Dokter penasehat berfungsi memberikan pertimbangan medis dalam menyelesaikan kasus JKK kepada pegawai pengawas/badan penyelenggara. Dokter penasehat biasanya berhubungan dengan klem asuransi ketenagaakerjaan. Syaratnya adalah seorang PNS. Sebenarnya pelatihan hiperkes bukan hanya ditujukan untuk profesi dokter saja tetapi juga untuk berbagai profesi di luar kesehatan karena materi hiperkes banyaknya mengenai pengetahuan engineering. Untuk dokter, terdapat pelatihan lain yang lebih spesifik yaitu pelatihan untuk menentukan diagnosis penyakit akibat kerja (PAK). Mungkin itu sedikit gambaran mengenai pembukaan wawasan mengenai dokter perusahaan yang sudah membuat saya bingung sebelum saya mengambil pelatihan hiperkes ini. Pelatihan Hiperkes yang saya lakukan dilaksanakan pada tanggal 29 Januari 2018 sampai tanggal 06 Februari 2018. Kebetulan pelatihan hiperkes dari Kemenaker bekerjasama dengan kampus tempat saya kuliah kedokteran dulu yaitu Universitas Jenderal Achmad Yani Cimahi. Pelatihan dimulai pukul 07.00-17.30 WIB. Hari pertama dilakukan pre-test dan perkuliahan tentang berbagai undang-undang dan peraturan mengenai kesehatan dan keselamatan kerja. Rasanya sangat melelahkan, bahkan suami saya merasa aneh dengan pelatihan-pelatihan di bidang pekerjaan saya karena durasi waktu pelatihan. Dia bertanya, apakah memang efektif jika pelatihan dilakukan dengan durasi waktu yang lama dalam satu hari. Maklum dulunya doi mantan dosen dan sekarang pun masih sering mentutor beberapa teman di kantornya. Ya, memang tidak efektif jika menurut saya, apalagi setelah makan siang, bawaannya ngantuk sampai pelatihan selesai dan materi tidak terserap sempurna. Ada beberapa pengajar yang membuat saya ‘ON’ sampai sore setelah makan siang, beliau adalah dokter dr. A.M Sugeng Budiono MHSc (OM), Sp. Ok dan dr. Desiree sp. Ok. Dokter Sugeng menerangkan beberapa konsep mengenai K3 dan penyakit akibat kerja (PAK) disertai dengan penguasaan kelas yang bagus. Dokter Sugeng menempuh pendidikan S2 di Australia dan menempuh spesialis di Indonesia. Beliau juga menyusun buku HIPERKES yang dulu saya sempat beli dan baca saat perkuliahan di blok 20. Pada akhir sesi pelatihan bersama beliau, kami diberikan 6 buah kasus untuk di presentasikan dan di diskusikan, seperti tutorial. Kasus-kasus yang diberikan harus ditentukan bahwa itu adalah kasus penyakit akibat kerja atau bukan. Kebetulan semua peserta hiperkes saat itu adalah dokter umum. Untuk kuliah sendiri, saya lebih senang jika diterangkan dengan konsep-konsep yang sederhana dan aplikatif seperti beliau. Suasana saat pemberian materi pelatihan Hiperkes di Gedung Forensik FK UNJANI Cimahi. Perkuliahan dari hari pertama sampai hari terakhir menurut saya lebih banyak membahas dari bagian engineering. Pembahasan tersebut mengenai higienitas faktor kimia, fisika dan biologi, sanitasi industry dan limbah industri. Jika di suatu perusahaan terapat berbagai potensi bahaya yang diakibatkan oleh berbagai faktor tersebut, maka dapat dilakukan peengendalian dengan cara eliminasi, substitusi, pengendalian engineering atau penggunaan Alat pelindung diri. Sebagai dokter dimungkinkan harus mengetahui mengenai beberapa hal tersebut, tetapi dalam pelaksanaannya sepertinya dokter tidak bisa mengontrol hal-hal tersebut sendiri tetapi harus bekerjasama dengan seorang engineer, analis bahkan sanitarian karena memang pelatihan hiperkes ini tidak dikhususkan untuk profesi dokter saja. Kebanyakan para mentor bergelar Msc/Msi dan Insinyur. Hanya ada tiga dokter yang memberikan kuliah yang menurut saya sesuai dengan bidang saya sebagai dokter, yaitu mengenai toksikologi industry, tupoksi dokter perusahaan, serta penyakit akibat kerja dan sistem pelaporannya. Sound level meter untuk mengukur Tingkat Kebisingan Alat Luxmeter sebagai alat untuk mengukur penerangan. Alat WBGT meter untuk mengukur iklim kerja. Pada hari ke-5 pelatihan, kami melakukan kunjungan ke perusahaan PT. Trisula Textile Industry yang merupakan perusahaan tekstil. Kami diharuskan untuk membuat laporan dari hasil pengamatan kunjungan perusahaan. Teknisnya, kami dibagi menjadi 3 kelompok besar dengan masing-masing tugas, yaitu mengenai higienitas industry; kesehatan dan ergonomi industry; dan keselamatan kerja. Saya mendapat tugas mengenai keselamatan kerja. Isi dari laporan keselamatan kerja adalah mengenai sarana dan prasarana seperti mesin-mesin di tiap unit kerja, bahan yang digunakan untuk produksi, SOP, instalasi listrik, konstruksi bangunan, sarana penanggulangan kebakaran dan rambu-rambu keselamatan kerja yang terpampang di perusahaan. Laporan kelompok kami sebenarnya lebih mudah dibandingkan dengan kelompok higienitas industry, karena didalamnya terdapat bahasan mengenai faktor kimia, faktor fisik, biologi, sanitasi dan limbah. Kita diharuskan untuk mengukur nilai dari faktor tersebut seperti iklim, kebisingan dan penerangan dengan alat-alat tertentu untuk menentukan kesesuaian dengan nilai ambang batas atau standar persyaratan. Tujuan dilakukannya pengukuran tersebut adalah untuk mengetahui apakah faktor-faktor tersebut memiliki potensi bahaya atau tidak untuk kesehatan dan keselamatan kerja. Penerimaan para peserta pelatihan Hiperkes saat kunjungan perusahaan oleh PT. Trisula Textile Indusri di Leuwi Gajah Cimahi. Contoh tanda Keselamatan Kerja di PT. Trisula Textile Industri. Contoh Rambu-rambu keselamatan Kerja di PT. Trisula Textile Industri. Hari terakhir pelatihan, kami melakukan Presentasi mengenai hasil pengamatan kunjungan di perusahaan. Satu persatu kelompok mempresentasikan pembahasan mengenai laporan yang kami buat dan langsung melakukan revisi saat itu juga. Kita melakukan revisi sampai pukul 18.10 WIB. Laporan tersebut nantinya akan diberikan kepada PT. Trisula Textile Industri sebagai bahan untuk memperbaiki program keselamatan dan kesehatan kerja yang sudah terjalin. Alhamdulillah, kelompok kami mendapatkan penghargaan kelompok terbaik dari ketiga kelompok yang membuat laporan. Catatannya, saya benar-benar tidak bisa menyerap semua ilmu secara mendalam yang diberikan saat pelatihan hiperkes terutama mengenai perundang-undangan, system manajemen dan program-program kesehatan dan keselamatan kerja, higienitas faktor fisika dan kimia yang isinya ada beberapa perhitungan dengan rumus-rumus tertentu, ditambah ada materi tentang pelarut organik yang isinya tentang rantai-rantai kimia suatu pelarut organik yang memiliki potensi bahaya bagi para pekerja di industri. Tetapi di sisi lain, pelatihan hiperkes memang sangat menyenangkan karena saya bertemu dengan teman-teman saya dulu dan benar-benar membuka wawasan saya bagaimana tupoksi kerja dokter perusahaan dan mengetahui sedikitnya tentang industri karena biasanya ruang lingkup kerja kami hanya sebatas Rumah sakit, Puskesmas, dan klinik. Menurut saya, jika memang ingin menjadi dokter perusahaan, hal yang penting adalah kita tahu bahwa jika ada sesuatu yang salah menyangkut higienitas faktor fisika, kimia dan biologi, serta kesehatan dan keselamatan pekerja, maka kita sebagai dokter bisa berdiskusi dengan pimpinan, engineer atau pihak yang terlibat di perusahaan tersebut untuk meminimalisir potensi bahaya yang ditemukan dengan beberapa cara pengendalian. Sekian pengalaman saya saat mengikuti pelatihan Hiperkes, semoga bisa bermanfaat bagi yang tertarik untuk menjadi dokter perusahaan dan dapat memberikan sedikit gambaran mengenai pelatihan hiperkes.</summary></entry><entry><title type="html">Suka Duka Jika Pasangan Kalian Bukan Seorang dokter (read : software engineer)</title><link href="http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Suka Duka Jika Pasangan Kalian Bukan Seorang dokter (read : software engineer)" /><published>2017-12-16T16:33:13+07:00</published><updated>2017-12-16T16:33:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Seperti yang sudah kalian ketahui bahwa saya adalah seorang dokter yang baru bekerja sekitar dua tahun lalu. Jujur saja, pekerjaan menjadi dokter menurut saya banyak dukanya. Pastinya bukan karena tittle dokternya, tapi hal lain dari itu. Menjadi dokter adalah cita-cita saya sejak sekolah dasar dan saya senang menjalani hidup ini sebagai dokter, tapi... yah sudahlah.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hendri, pasangan saya adalah seorang senior software engineer, mungkin sekarang bukan software engineer lagi, tapi sudah berubah, saya lupa, pokoknya sekarang dia ditempatkan di bagian ‘Reaserch and Development’. Banyak sekali blog yang menceritakan jika memiliki  pasangan seorang programmer, yang menulis blog tentang itu adalah kebanyakan seorang perempuan. Saya juga jadi tertarik sebenarnya menulis ini, terlebih jika memiliki pasangan dengan latar belakang yang berbeda.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Sebelumnya, saya akan membahas mengenai kesamaan kita. Latar belakang pendidikan kita itu tidak jauh berbeda sebenernya jika dilihat dari segi ‘logic’. Kita berdua dituntut untuk selalu berfikir kritis, harus ada base evidence yang jelas dan sudah terverifikasi. Mungkin semua pendidikan juga begitu ya...! Seharusnya, jika ada sesuatu yang dirasa gosip, harus diuji kebenaran dari hal tersebut. Kita juga memiliki pandangan yang sama terutama mengenai seorang pemimpin, pendidikan, parenting dan agama (point yang terakhir jawabannya ‘mungkin’ memiliki kesamaan *nyengir*). Satu hal yang membuat saya yakin adalah bahwa kita merupakan orang yang sama-sama keras kepala. Kita tidak menyukai istilah ‘diam’ jika untuk menegakkan keadilan. Dari kesamaan itulah, kita selalu saling mendukung terutama dalam hal pekerjaan.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Untuk perbedaanya adalah terkadang kita merasa kesulitan jika meminta pendapat satu sama lain mengenai pekerjaan. Mengapa? Katanya saling mendukung? Maksudnya begini, saya harus menjelaskan  banyak hal terlebih dahulu mengenai A to Z, karena perbedaan latar belakang pendidikan dan budaya lingkungan kerja. Jika sudah mengerti mengenai permasalahnnya, dukungan pun akan muncul. Saya seringkali meminta pendapat dia mengenai pekerjaan, mulai dari bagaimana saya harus bekerja, apakah saya harus pindah kerja atau tidak, apakah saya harus sekolah lagi atau tidak, sampai pendapat tentang ‘leadership’. Begitupun sebaliknya, saya merasa kebingungan juga jika membicarakan mengenai pekerjaan dia. Ada kondisi dimana kita gagal paham sebenarnya dengan komunikasi yang kita bangun karena perbedaan latar belakang pendidikan tersebut. Yaa itu tadi, saya seringkali menjelaskan banyak hal dan panjang lebar yang membuat saya kesal di saat dia juga sedang berpusing ria dengan kerjaannya. Dan drama pun dimulai.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kondisi kedua, jika saya meminta pendapat tentang pakaian, makeup, bahkan vendor untuk pernikahan, dia selalu bilang “bagus”; “sok aja kamu yang pilih, kamu lebih ngerti”. Oke, jadi semuanya tergantung saya, untungnya dia punya adik perempuan yang jauh lebih gaul dibanding dia dan diri saya, sehingga dia banyak membantu saya mengenai pemilihan vendor pernikahan. Terkadang ada perasaan kesal karena kita kan butuh juga pendapat dari pasangan kita, tetapi saya lebih merasakan senang sih, karena mau apapun pasti dibilang “boleh atau iya” tanpa nanya ini itu dulu. Intinya adalah dia itu irit bicara jika ditanya hal diatas. Tapi jika ditanya tentang hal lain seperti teknologi, pendidikan, kepemimpinan, berita dan agama, panjang lebarnya minta ampun dan kadang saya selalu bilang, “stop, that’s enough for me hun”.&lt;/p&gt; 
				&lt;img src=&quot;/img/posts/normalvsprog.jpg&quot; alt=&quot;programmer preferences&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Ketiga, dia itu cuek mengenai penampilan. Bagi saya, penampilan itu sangat penting. Kenapa? Coba Anda pikir, apakah Anda akan percaya jika Anda memeriksakan diri ke dokter dengan penampilan urakan seperi rambut acak-acakan, muka lusuh, pakaian tidak rapi, celana bolong-bolong? Atau berpakaian kaos dengan tulisan atau gambar aneh? Mungkin Anda akan bertanya, “ini beneran dokter?”. Satu bulan sebelum menikah, saya belikan dia banyak sekali kemeja karena dia jarang sekali pakai kemeja, selalu kaos yang itu-itu saja kalau ketemu. Kemudian saya belikan dia sisir lipat untuk pria sehingga praktis biar bisa dibawa kemana-mana. Walaupun sudah dibelikan, tetap saja jarang dipake dan jarang nyisir apalagi setelah selesai wudhu. Kalau gak kemana-mana bangunnya siang dan jarang mandi, kecuali kalau saya suruh mandi. Saat saya melihat isi lemari dia, sebenarnya baju kaos dia itu banyak sekali. Saat saya tanya kenapa kamu pakai baju itu-itu saja, dia menjawab “aku ambil pakaian yang paling atas biar simple”. Haduh, pakaian baru dicuci dan disetrika kan selalu disimpan di atas ya. Sekarang-sekarang setelah beberapa bulan, ibu dan bapak saya bilang “hendri, sekarang kok lebih bersihan”. Yaelah, yang urusnya siapa, mulai dari nyuruh mandi, nyisir, dan nentuin harus pake baju apa.&lt;/p&gt; 
				&lt;img src=&quot;/img/posts/style.jpg&quot; alt=&quot;programmer style&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Keempat, sibuk. Kesibukan diantara kami berdua membuat kami hanya bisa meluangkan waktu saat weekend. Saya dengan kesibukan saya, dan dia dengan kesibukannya. Untuk weekday, hampir tidak ada waktu untuk bertemu, karena pertama kita berada di kota yang berbeda dan jaraknya lumayan jauh. Untuk bertemu pun rasanya sehari itu tidak cukup untuk melakukan beberapa hal yang sudah direncanakan, makanya terkadang kita sering jalan masing-masing untuk mencari hiburan. Dia sering nonton bersama temannya kadang juga sendiri. Saya pun begitu, saya sudah biasa menonton bioskop sendiri, makan sendiri di luar, berbelanja sendiri bahkan periksa ke dokter spsesialis sendiri. Saya menyetir sendiri ke Bandung atau Sukabumi jika saya sedang bosan dengan rutinitas pekerjaan. Ya, lumayan mandiri lah ya. Tapi jika dia ada waktu, dia selalu menyempatkan diri untuk mengantar saya kemanapuni.&lt;/p&gt;
				&lt;center&gt;
								&lt;img src=&quot;/img/posts/siliconvalley.jpg&quot; alt=&quot;Silicon Valley&quot;&gt; &lt;b&gt; vs &lt;/b&gt; &lt;img src=&quot;/img/posts/thegooddoctor.jpg&quot; alt=&quot;The Good Doctor&quot;&gt;
				&lt;/center&gt;
				&lt;p&gt;Beberapa point tersebut setelah saya rasakan memang sama dengan beberapa orang yang memiliki pasangan seorang sofware engineer; programmer atau apalah itu istilahnya. Tapi memiliki pasangan seorang software engineer juga ada beberapa kelebihannya yang memang membuat saya suka dengan orang yang bekerja di bidang IT. Apa saja kelebihannya?&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Dia itu bisa membantu saya dalam hal teknologi. Saya termasuk orang yang gagap teknologi. Komputer hanya bisa sebatas menulis di microsoft word dan menggunakan micrososft power point untuk presentasi. Tapi dengan mengenal dia, rasanya hidup itu lebih praktis. Apalagi dia bekerja di perusahaan e-commerce, membuat semuanya terasa mudah dalam hal berbelanja. Maklum, hobi saya memang shopping online karena saya tidak memiliki banyak waktu selain untuk bekerja. Saat mempersiapkan seserahan untuk pernikahan, hampir semua barang saya beli online karena saat itu saya benar-benar sibuk mempersiapkan akreditasi Puskesmas, setiap hari saya pulang kerja sore-malam, paling larut saya pulang jam 11 malam. Padahal waktu tinggal sebulan lagi untuk mempersiapkan pernikahan. Psst, satu hal lagi, saat daftar Internship online tahun 2014, saya juga dibantu sama doi loh. &lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Selain itu, saya jadi tau mengenai blog karena semuanya di fasilitasi oleh dia. Dia memfasilitasi saya yang senang menulis. Dia juga membantu saya dalam proses editting jika memang ada yang perlu dirubah mengenai kalimat yang saya tulis.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Bagi saya membaca journal itu sudah merupakan makanan sehari-hari saat saya ingin menguasai sebuah penyakit. Banyak sekali journal bagus yang free download dalam bentuk PDF. Tapi terkadang ada beberapa journal terbaru yang berbayar. Dengan bantuan dia, saya bisa mendownload beberapa Journal yang berbayar. Enak kan!?&lt;/p&gt;
				&lt;img src=&quot;/img/posts/problemsolving.jpg&quot; alt=&quot;programmer and doctor conv&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Saya memiliki impian untuk membuat tempat praktek swasta atau klinik Pratama. Didalamnya pun saya ingin menggunakan Sistem Informasi Manajemen Klinik. Biasanya sistem itu dilakukan di RS atau PKM (jika sudah ada). Nah, saya punya impian dengan mengaplikasikan itu di klinik. Sebenarnya dia sudah bilang mengenai data yang dia perlukan untuk membuat itu, tapi karena saya sibuk jadi belum terwujud. Lagipula kliniknya juga belum ada. Doakan saja, semoga bisa secepatnya terwujud. Amiin.&lt;/p&gt;
				
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Seperti yang sudah kalian ketahui bahwa saya adalah seorang dokter yang baru bekerja sekitar dua tahun lalu. Jujur saja, pekerjaan menjadi dokter menurut saya banyak dukanya. Pastinya bukan karena tittle dokternya, tapi hal lain dari itu. Menjadi dokter adalah cita-cita saya sejak sekolah dasar dan saya senang menjalani hidup ini sebagai dokter, tapi... yah sudahlah. Hendri, pasangan saya adalah seorang senior software engineer, mungkin sekarang bukan software engineer lagi, tapi sudah berubah, saya lupa, pokoknya sekarang dia ditempatkan di bagian ‘Reaserch and Development’. Banyak sekali blog yang menceritakan jika memiliki pasangan seorang programmer, yang menulis blog tentang itu adalah kebanyakan seorang perempuan. Saya juga jadi tertarik sebenarnya menulis ini, terlebih jika memiliki pasangan dengan latar belakang yang berbeda. Sebelumnya, saya akan membahas mengenai kesamaan kita. Latar belakang pendidikan kita itu tidak jauh berbeda sebenernya jika dilihat dari segi ‘logic’. Kita berdua dituntut untuk selalu berfikir kritis, harus ada base evidence yang jelas dan sudah terverifikasi. Mungkin semua pendidikan juga begitu ya...! Seharusnya, jika ada sesuatu yang dirasa gosip, harus diuji kebenaran dari hal tersebut. Kita juga memiliki pandangan yang sama terutama mengenai seorang pemimpin, pendidikan, parenting dan agama (point yang terakhir jawabannya ‘mungkin’ memiliki kesamaan *nyengir*). Satu hal yang membuat saya yakin adalah bahwa kita merupakan orang yang sama-sama keras kepala. Kita tidak menyukai istilah ‘diam’ jika untuk menegakkan keadilan. Dari kesamaan itulah, kita selalu saling mendukung terutama dalam hal pekerjaan. Untuk perbedaanya adalah terkadang kita merasa kesulitan jika meminta pendapat satu sama lain mengenai pekerjaan. Mengapa? Katanya saling mendukung? Maksudnya begini, saya harus menjelaskan banyak hal terlebih dahulu mengenai A to Z, karena perbedaan latar belakang pendidikan dan budaya lingkungan kerja. Jika sudah mengerti mengenai permasalahnnya, dukungan pun akan muncul. Saya seringkali meminta pendapat dia mengenai pekerjaan, mulai dari bagaimana saya harus bekerja, apakah saya harus pindah kerja atau tidak, apakah saya harus sekolah lagi atau tidak, sampai pendapat tentang ‘leadership’. Begitupun sebaliknya, saya merasa kebingungan juga jika membicarakan mengenai pekerjaan dia. Ada kondisi dimana kita gagal paham sebenarnya dengan komunikasi yang kita bangun karena perbedaan latar belakang pendidikan tersebut. Yaa itu tadi, saya seringkali menjelaskan banyak hal dan panjang lebar yang membuat saya kesal di saat dia juga sedang berpusing ria dengan kerjaannya. Dan drama pun dimulai. Kondisi kedua, jika saya meminta pendapat tentang pakaian, makeup, bahkan vendor untuk pernikahan, dia selalu bilang “bagus”; “sok aja kamu yang pilih, kamu lebih ngerti”. Oke, jadi semuanya tergantung saya, untungnya dia punya adik perempuan yang jauh lebih gaul dibanding dia dan diri saya, sehingga dia banyak membantu saya mengenai pemilihan vendor pernikahan. Terkadang ada perasaan kesal karena kita kan butuh juga pendapat dari pasangan kita, tetapi saya lebih merasakan senang sih, karena mau apapun pasti dibilang “boleh atau iya” tanpa nanya ini itu dulu. Intinya adalah dia itu irit bicara jika ditanya hal diatas. Tapi jika ditanya tentang hal lain seperti teknologi, pendidikan, kepemimpinan, berita dan agama, panjang lebarnya minta ampun dan kadang saya selalu bilang, “stop, that’s enough for me hun”. Ketiga, dia itu cuek mengenai penampilan. Bagi saya, penampilan itu sangat penting. Kenapa? Coba Anda pikir, apakah Anda akan percaya jika Anda memeriksakan diri ke dokter dengan penampilan urakan seperi rambut acak-acakan, muka lusuh, pakaian tidak rapi, celana bolong-bolong? Atau berpakaian kaos dengan tulisan atau gambar aneh? Mungkin Anda akan bertanya, “ini beneran dokter?”. Satu bulan sebelum menikah, saya belikan dia banyak sekali kemeja karena dia jarang sekali pakai kemeja, selalu kaos yang itu-itu saja kalau ketemu. Kemudian saya belikan dia sisir lipat untuk pria sehingga praktis biar bisa dibawa kemana-mana. Walaupun sudah dibelikan, tetap saja jarang dipake dan jarang nyisir apalagi setelah selesai wudhu. Kalau gak kemana-mana bangunnya siang dan jarang mandi, kecuali kalau saya suruh mandi. Saat saya melihat isi lemari dia, sebenarnya baju kaos dia itu banyak sekali. Saat saya tanya kenapa kamu pakai baju itu-itu saja, dia menjawab “aku ambil pakaian yang paling atas biar simple”. Haduh, pakaian baru dicuci dan disetrika kan selalu disimpan di atas ya. Sekarang-sekarang setelah beberapa bulan, ibu dan bapak saya bilang “hendri, sekarang kok lebih bersihan”. Yaelah, yang urusnya siapa, mulai dari nyuruh mandi, nyisir, dan nentuin harus pake baju apa. Keempat, sibuk. Kesibukan diantara kami berdua membuat kami hanya bisa meluangkan waktu saat weekend. Saya dengan kesibukan saya, dan dia dengan kesibukannya. Untuk weekday, hampir tidak ada waktu untuk bertemu, karena pertama kita berada di kota yang berbeda dan jaraknya lumayan jauh. Untuk bertemu pun rasanya sehari itu tidak cukup untuk melakukan beberapa hal yang sudah direncanakan, makanya terkadang kita sering jalan masing-masing untuk mencari hiburan. Dia sering nonton bersama temannya kadang juga sendiri. Saya pun begitu, saya sudah biasa menonton bioskop sendiri, makan sendiri di luar, berbelanja sendiri bahkan periksa ke dokter spsesialis sendiri. Saya menyetir sendiri ke Bandung atau Sukabumi jika saya sedang bosan dengan rutinitas pekerjaan. Ya, lumayan mandiri lah ya. Tapi jika dia ada waktu, dia selalu menyempatkan diri untuk mengantar saya kemanapuni. vs Beberapa point tersebut setelah saya rasakan memang sama dengan beberapa orang yang memiliki pasangan seorang sofware engineer; programmer atau apalah itu istilahnya. Tapi memiliki pasangan seorang software engineer juga ada beberapa kelebihannya yang memang membuat saya suka dengan orang yang bekerja di bidang IT. Apa saja kelebihannya? Dia itu bisa membantu saya dalam hal teknologi. Saya termasuk orang yang gagap teknologi. Komputer hanya bisa sebatas menulis di microsoft word dan menggunakan micrososft power point untuk presentasi. Tapi dengan mengenal dia, rasanya hidup itu lebih praktis. Apalagi dia bekerja di perusahaan e-commerce, membuat semuanya terasa mudah dalam hal berbelanja. Maklum, hobi saya memang shopping online karena saya tidak memiliki banyak waktu selain untuk bekerja. Saat mempersiapkan seserahan untuk pernikahan, hampir semua barang saya beli online karena saat itu saya benar-benar sibuk mempersiapkan akreditasi Puskesmas, setiap hari saya pulang kerja sore-malam, paling larut saya pulang jam 11 malam. Padahal waktu tinggal sebulan lagi untuk mempersiapkan pernikahan. Psst, satu hal lagi, saat daftar Internship online tahun 2014, saya juga dibantu sama doi loh. Selain itu, saya jadi tau mengenai blog karena semuanya di fasilitasi oleh dia. Dia memfasilitasi saya yang senang menulis. Dia juga membantu saya dalam proses editting jika memang ada yang perlu dirubah mengenai kalimat yang saya tulis. Bagi saya membaca journal itu sudah merupakan makanan sehari-hari saat saya ingin menguasai sebuah penyakit. Banyak sekali journal bagus yang free download dalam bentuk PDF. Tapi terkadang ada beberapa journal terbaru yang berbayar. Dengan bantuan dia, saya bisa mendownload beberapa Journal yang berbayar. Enak kan!? Saya memiliki impian untuk membuat tempat praktek swasta atau klinik Pratama. Didalamnya pun saya ingin menggunakan Sistem Informasi Manajemen Klinik. Biasanya sistem itu dilakukan di RS atau PKM (jika sudah ada). Nah, saya punya impian dengan mengaplikasikan itu di klinik. Sebenarnya dia sudah bilang mengenai data yang dia perlukan untuk membuat itu, tapi karena saya sibuk jadi belum terwujud. Lagipula kliniknya juga belum ada. Doakan saja, semoga bisa secepatnya terwujud. Amiin.</summary></entry><entry><title type="html">Bagaimana gambaran Akreditasi di bagian UKP</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bagaimana gambaran Akreditasi di bagian UKP" /><published>2017-11-25T00:35:13+07:00</published><updated>2017-11-25T00:35:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Pertama survey akreditasi, kita masuk ke ruangan UKP. Pasti kalian bertanya, siapa saja yang masuk ke ruangan UKP? Karena jika ada 20 anggota UKP, kan tidak semuanya masuk. Kita melakukan setting hanya 7 orang yang masuk ke dalam karena luas ruangan juga terbatas. Didalam terdiri dari, surveyor, ketua UKP, ketua bab masing-masing, satu IT yang paling ahli, dan satu lagi asisten dari ketua bab. Tapi ternyata ada perubahan di tengah jalan. Bab 7 itu terdiri dari pelayanan klinis, maka kelompok kita lebih menyerahkan bagian yang sedang diuji ke penanggungjawab masing-masing unit. Mengapa? Karena mereka tentunya akan lebih paham dibandingkan saya ketua UKP, ketua bab bahkan yang membuat dokumen sekalipun. Jadi dengan begitu, beberapa pertanyaan surveyor langsung diarahkan ke penanggungjawab masing-masing unit. Contoh seperti bagian pendaftaran dan bagian rekam Medis. Jadi surveyor langsung mencocokan bagian dokumen dengan telusur langsung pada masing-masing penanggungjawab unit. Itulah bukti telusur kami. Tidak langsung melakukan telusur ke ruangan karena gedung puskesmas kita belum jadi. Penilaian kami dinilai dengan sistem, tidak dilakukan per-Elemen penilaian. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Pelajaran yang bisa diambil adalah untuk menulis dokumen yang diminta mulai dari pendaftaran sampai pelayanan obat, laukanlah bersama dengan orang/penanggunjawab unit terkait. Orang yang menyusun dokumen bisa duduk bersama dengan orang yang biasa melakukan di unit terkait. Contohnya adalah penyusunan SOP pendaftaran, susunlah dengan orang yang biasa melayani pasien yang mendaftar. Bagaimanapun prosesnya itu hanya PKM kita yang tahu. Lalu, cara penyimpanan Rekam Medis dan penomoran rekam medis, harus disesuaikan dengan PKM kita. Begitu juga dengan unit yang lainnya.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Dokumen lain yang sering diperiksa adalah SK. Cara penulisan SK ada hirarkinya, mungkin bisa ditanyakan ke bagian Admen. SK di UKP lebih banyak SK payung yaitu satu SK yang isinya bisa memuat beberapa kebijakan. Kebijakannyanya dimasukan dalam lampiran SK. Dengan adanya SK payung sebenarnya memudahkan kita karena dalam satu SK terdapat beberapa kebijakan, tetapi kadang kita suka tidak teliti sehingga ada dua SK. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Didalam SK terdapat kolom ‘Referensi’, kebanyakan dari kita mengisi kolom tersebut dengan permenkes 75 atau permenkes bla bla. Itu sebenarnya kurang tepat. Sebagai contoh, seharusnya kita mengisi dengan ‘pedoman Laboratorium UPTD Puskesmas C’. Jadi, masing-masing unit di PKM memang harus mempunyai pedoman sendiri sebagai acuan. Lalu bagaimana cara membuat pedoman? Apa saja isinya? Isinya disesuaikan dengan tata naskah. Setelah pedoman ada, maka buatlah SOP sesuai dengan pedoman tersebut. (Link)&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ketentuan untuk pembuatan SOP adalah, harus ditulis dengan pola S-P-O-K. Penulisan masing-masing langkah tidak boleh majemuk maksudnya adalah tidak boleh ada dua langkah sekaligus dalam satu point. Contoh, Ada beberapa SOP di Laboratorium seperti “SOP pemeriksaan Laboratorium”, tolonglah Anda rinci pemeriksaan Laboratorium di PKM Anda apa saja. Seperti, “SOP pemeriksaan laboratorium Gula Darah Sewaktu”, nah Anda rinci SOP-nya. Kebanyakan Di PKM kabupaten kami itu tidak merinci dan mengeructkan pemeriksaannya, hanya “SOP pemeriksaan Laboratorium”, padahal pemeriksaan Lab itu banyak jenisnya. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Pertama survey akreditasi, kita masuk ke ruangan UKP. Pasti kalian bertanya, siapa saja yang masuk ke ruangan UKP? Karena jika ada 20 anggota UKP, kan tidak semuanya masuk. Kita melakukan setting hanya 7 orang yang masuk ke dalam karena luas ruangan juga terbatas. Didalam terdiri dari, surveyor, ketua UKP, ketua bab masing-masing, satu IT yang paling ahli, dan satu lagi asisten dari ketua bab. Tapi ternyata ada perubahan di tengah jalan. Bab 7 itu terdiri dari pelayanan klinis, maka kelompok kita lebih menyerahkan bagian yang sedang diuji ke penanggungjawab masing-masing unit. Mengapa? Karena mereka tentunya akan lebih paham dibandingkan saya ketua UKP, ketua bab bahkan yang membuat dokumen sekalipun. Jadi dengan begitu, beberapa pertanyaan surveyor langsung diarahkan ke penanggungjawab masing-masing unit. Contoh seperti bagian pendaftaran dan bagian rekam Medis. Jadi surveyor langsung mencocokan bagian dokumen dengan telusur langsung pada masing-masing penanggungjawab unit. Itulah bukti telusur kami. Tidak langsung melakukan telusur ke ruangan karena gedung puskesmas kita belum jadi. Penilaian kami dinilai dengan sistem, tidak dilakukan per-Elemen penilaian. Pelajaran yang bisa diambil adalah untuk menulis dokumen yang diminta mulai dari pendaftaran sampai pelayanan obat, laukanlah bersama dengan orang/penanggunjawab unit terkait. Orang yang menyusun dokumen bisa duduk bersama dengan orang yang biasa melakukan di unit terkait. Contohnya adalah penyusunan SOP pendaftaran, susunlah dengan orang yang biasa melayani pasien yang mendaftar. Bagaimanapun prosesnya itu hanya PKM kita yang tahu. Lalu, cara penyimpanan Rekam Medis dan penomoran rekam medis, harus disesuaikan dengan PKM kita. Begitu juga dengan unit yang lainnya. Dokumen lain yang sering diperiksa adalah SK. Cara penulisan SK ada hirarkinya, mungkin bisa ditanyakan ke bagian Admen. SK di UKP lebih banyak SK payung yaitu satu SK yang isinya bisa memuat beberapa kebijakan. Kebijakannyanya dimasukan dalam lampiran SK. Dengan adanya SK payung sebenarnya memudahkan kita karena dalam satu SK terdapat beberapa kebijakan, tetapi kadang kita suka tidak teliti sehingga ada dua SK. Didalam SK terdapat kolom ‘Referensi’, kebanyakan dari kita mengisi kolom tersebut dengan permenkes 75 atau permenkes bla bla. Itu sebenarnya kurang tepat. Sebagai contoh, seharusnya kita mengisi dengan ‘pedoman Laboratorium UPTD Puskesmas C’. Jadi, masing-masing unit di PKM memang harus mempunyai pedoman sendiri sebagai acuan. Lalu bagaimana cara membuat pedoman? Apa saja isinya? Isinya disesuaikan dengan tata naskah. Setelah pedoman ada, maka buatlah SOP sesuai dengan pedoman tersebut. (Link) Ketentuan untuk pembuatan SOP adalah, harus ditulis dengan pola S-P-O-K. Penulisan masing-masing langkah tidak boleh majemuk maksudnya adalah tidak boleh ada dua langkah sekaligus dalam satu point. Contoh, Ada beberapa SOP di Laboratorium seperti “SOP pemeriksaan Laboratorium”, tolonglah Anda rinci pemeriksaan Laboratorium di PKM Anda apa saja. Seperti, “SOP pemeriksaan laboratorium Gula Darah Sewaktu”, nah Anda rinci SOP-nya. Kebanyakan Di PKM kabupaten kami itu tidak merinci dan mengeructkan pemeriksaannya, hanya “SOP pemeriksaan Laboratorium”, padahal pemeriksaan Lab itu banyak jenisnya.</summary></entry><entry><title type="html">Apa yang harus dipersiapkan untuk menghadapi Akreditasi?</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apa yang harus dipersiapkan untuk menghadapi Akreditasi?" /><published>2017-11-25T00:25:13+07:00</published><updated>2017-11-25T00:25:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Apakah Anda akan menghadapi Akreditasi? Atau memang sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Di Puskesmas tentu banyak karyawan yang lebih senior dibanding saya dan mereka bilang “sudah 20 tahun kerja di Puskesmas, baru kali ini ada yang namanya akreditasi” mungkin kata itulah yang banyak terbersit oleh para senior. Jangankan Anda, saya 3 minggu saja baru dapat modul langsung menghadapi akreditasi. Bimbingan? Belum pernah.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Apakah Akreditasi itu terasa berat? Berat kalau bagi saya, karena saya tidak punya waktu yang cukup untuk mengerti dan memikirkan apa yang harus saya lakukan. Kita sudah diberikan modul panduan mengenai Akreditasi. Pertama yang harus dilakukan adalah Baca modulnya, pengertiannya dari masing-masing bab dan subab serta yang terpenting adalah POKOK PIKIRAN. Kebanyakan kita membutuhkan suatu definisi dan pengertian dari maksud elemen penilaian yang diminta, ternyata definisi itu tercantum dalam pokok pikiran.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Akreditasi itu dilakukan agar mutu pelanayanan klinis mengalami peningkatan. Maksudnya gimana ya? Berarti mutu pelayanan yang selama ini kita lakukan belum bagus donk? Itu bisa dijawab oleh masing-masing dalam benak saja, hanya kita sendiri yang bisa menilai tersebut selama ini. Ada yang tahu apa maksud dari pelayanan klinis? Apakah sama dengan pelayanan medis? Tentu saja keduanya berbeda. Monggo dicari sendiri ya.. nanti ditanya loh sama surveyor.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Akreditasi itu jika di ibaratkan seperti ujian kasus saat Koas dulu. Kita harus banyak bertanya non-teknis dibanding teknis itu sendiri saat akan menghadapi akreditasinya. Seperti surveyor itu biasanya penilaiannya per-EP atau per-sistem? Suka nanya bagian apa? Belajarnya dari mana? Sukanya diperiksa satu-satu atau tidak dokumennya? Kita harus jawabnya bagaimana? Lebih suka berargumen dahulu atau langsung jawab ‘iya’ saja, sukanya makanan apa ya? Kalau kita banyak bertanya suka gak ya? Kalau revisi, beliau lebih suka langsung direvisi saat itu juga atau revisinya bisa menyusul? Seperti itulah, jika Anda dokter mungkin sudah tau harus bertanya apa sebelum ujian mengenai penguji. Hehehhe... Antara surveyor satu dengan yang lainnya pun pasti ada perbedaan mengenai cara dia menilai, antara surveyor dengan pendamping pun pasti ada cara perbedaan mengenai template dokumen akreditasi walaupun sudah ada standar baku yang jelas. Tapi tetap pegangan kita adalah Modul Akreditasi dan berusaha sekuat tenaga untuk mengikuti keinginan surveyor karena nilai kita ada di tangan surveyor hehehehe. Kan kita pengennya lulus akreditasi donk *nyengir*&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Lalu seberapa penting perencanaan? Sangat penting. Setelah ada perencanaan mengenai kegiatan apa saja yang akan dilakukan beserta waktunya, kegiatan kita menjadi terpola. Perencanaan biasanya disusun oleh Wakil Manajemen Mutu (WMM) beserta semua karyawan Puskesmas. Akreditasi Puskesmas itu sama sekali bukan hal yang harus dikerjakan ‘SKS’ alias ‘Sistem Kebut Sebulan’, karena kalau semalam mah ya udah pasti gak akan mungkin banget. Setelah berkomitmen, cobalah untuk melengkapi dokumen maksimal 3 bulan. Setelah berkomitmen, lakukanlah! Agar bukti implementasi dapat terwujud. Melengkapi dokumen itu seperti apa? Lakukanlah pertemuan-pertemuan mengenai pembahasan perencanaan apa yang akan dilakukan setelah menandatangani komitmen. Bukankah semua sistem di Akreditasi Puskesmas itu harus dilakukan dengan sistem ‘PDCA’ yaitu Plan Do Cek Action. Maka yang paling penting adalah perencanaan. Lakukan banyak diskusi dengan petugas klinis dan seluruh karyawan mengenai isi yang memang mebutuhkan kesepakatan bersama, misalnya mulai dari Rencana Kegiatan ke depan dan alokasi sumber dana; struktur organisasi (penting dan selalu ditanya oleh surveyor); tata naskah mengenai penulisan SK, KAK, dan pedoman; penentuan indikator mutu pelayanan klinis (benang merah dengan bagian Admen dan UKP); penentuan indikator kinerja; moto, visi dan misi PKM. Mungkin bisa ditambahakan sendiri hehehe...&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kedua, jika ada yang tidak mengerti maka tanyakan kepada Pendamping. Itulah yang saya lakukan, bahkan saya sempat menuliskan beberapa pertanyaan agar tidak lupa.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ketiga, yang selalu dilupakan adalah Bukti Implementasi. Bukti Implementasi tidak apa-apa dilakukan hanya satu bulan, dua bulan atau tiga bulan saja yang penting memang benar dilakukan dan sudah menjadi kebiasaan bagi Puskesmas kita. Hal yang kurang logis adalah pengumpulan komitmen dilakukan bulan Januari, dan di bulan Januari sudah ada bukti monitoring yang diminta dari EP tersebut. Atau jika memang ada Puskesmas seperti itu, berarti memang manajemen PKM nya sudah menjalankan hal yang memang seharusnya dijalankan&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Keempat, persiapkan tata graha Puskesmas sesuai dengan ketentuan yang ada di Bab 7 dan 8. Tata graha di PKM saya meliputi pendaftaran, rekam medis, IGD, BP, KIA, pojok ASI, MTBS, Poned, Poli DOTS, pojok dahak, laboratorium sederhana dan Pelayanan obat. Dalam penentuan tata graha yang paling penting adalah tetap menedepankan keselamatan pasien&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Enjoy aja, Akreditasi pasti akan terlewati. Semangat!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Apakah Anda akan menghadapi Akreditasi? Atau memang sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Di Puskesmas tentu banyak karyawan yang lebih senior dibanding saya dan mereka bilang “sudah 20 tahun kerja di Puskesmas, baru kali ini ada yang namanya akreditasi” mungkin kata itulah yang banyak terbersit oleh para senior. Jangankan Anda, saya 3 minggu saja baru dapat modul langsung menghadapi akreditasi. Bimbingan? Belum pernah. Apakah Akreditasi itu terasa berat? Berat kalau bagi saya, karena saya tidak punya waktu yang cukup untuk mengerti dan memikirkan apa yang harus saya lakukan. Kita sudah diberikan modul panduan mengenai Akreditasi. Pertama yang harus dilakukan adalah Baca modulnya, pengertiannya dari masing-masing bab dan subab serta yang terpenting adalah POKOK PIKIRAN. Kebanyakan kita membutuhkan suatu definisi dan pengertian dari maksud elemen penilaian yang diminta, ternyata definisi itu tercantum dalam pokok pikiran. Akreditasi itu dilakukan agar mutu pelanayanan klinis mengalami peningkatan. Maksudnya gimana ya? Berarti mutu pelayanan yang selama ini kita lakukan belum bagus donk? Itu bisa dijawab oleh masing-masing dalam benak saja, hanya kita sendiri yang bisa menilai tersebut selama ini. Ada yang tahu apa maksud dari pelayanan klinis? Apakah sama dengan pelayanan medis? Tentu saja keduanya berbeda. Monggo dicari sendiri ya.. nanti ditanya loh sama surveyor. Akreditasi itu jika di ibaratkan seperti ujian kasus saat Koas dulu. Kita harus banyak bertanya non-teknis dibanding teknis itu sendiri saat akan menghadapi akreditasinya. Seperti surveyor itu biasanya penilaiannya per-EP atau per-sistem? Suka nanya bagian apa? Belajarnya dari mana? Sukanya diperiksa satu-satu atau tidak dokumennya? Kita harus jawabnya bagaimana? Lebih suka berargumen dahulu atau langsung jawab ‘iya’ saja, sukanya makanan apa ya? Kalau kita banyak bertanya suka gak ya? Kalau revisi, beliau lebih suka langsung direvisi saat itu juga atau revisinya bisa menyusul? Seperti itulah, jika Anda dokter mungkin sudah tau harus bertanya apa sebelum ujian mengenai penguji. Hehehhe... Antara surveyor satu dengan yang lainnya pun pasti ada perbedaan mengenai cara dia menilai, antara surveyor dengan pendamping pun pasti ada cara perbedaan mengenai template dokumen akreditasi walaupun sudah ada standar baku yang jelas. Tapi tetap pegangan kita adalah Modul Akreditasi dan berusaha sekuat tenaga untuk mengikuti keinginan surveyor karena nilai kita ada di tangan surveyor hehehehe. Kan kita pengennya lulus akreditasi donk *nyengir* Lalu seberapa penting perencanaan? Sangat penting. Setelah ada perencanaan mengenai kegiatan apa saja yang akan dilakukan beserta waktunya, kegiatan kita menjadi terpola. Perencanaan biasanya disusun oleh Wakil Manajemen Mutu (WMM) beserta semua karyawan Puskesmas. Akreditasi Puskesmas itu sama sekali bukan hal yang harus dikerjakan ‘SKS’ alias ‘Sistem Kebut Sebulan’, karena kalau semalam mah ya udah pasti gak akan mungkin banget. Setelah berkomitmen, cobalah untuk melengkapi dokumen maksimal 3 bulan. Setelah berkomitmen, lakukanlah! Agar bukti implementasi dapat terwujud. Melengkapi dokumen itu seperti apa? Lakukanlah pertemuan-pertemuan mengenai pembahasan perencanaan apa yang akan dilakukan setelah menandatangani komitmen. Bukankah semua sistem di Akreditasi Puskesmas itu harus dilakukan dengan sistem ‘PDCA’ yaitu Plan Do Cek Action. Maka yang paling penting adalah perencanaan. Lakukan banyak diskusi dengan petugas klinis dan seluruh karyawan mengenai isi yang memang mebutuhkan kesepakatan bersama, misalnya mulai dari Rencana Kegiatan ke depan dan alokasi sumber dana; struktur organisasi (penting dan selalu ditanya oleh surveyor); tata naskah mengenai penulisan SK, KAK, dan pedoman; penentuan indikator mutu pelayanan klinis (benang merah dengan bagian Admen dan UKP); penentuan indikator kinerja; moto, visi dan misi PKM. Mungkin bisa ditambahakan sendiri hehehe... Kedua, jika ada yang tidak mengerti maka tanyakan kepada Pendamping. Itulah yang saya lakukan, bahkan saya sempat menuliskan beberapa pertanyaan agar tidak lupa. Ketiga, yang selalu dilupakan adalah Bukti Implementasi. Bukti Implementasi tidak apa-apa dilakukan hanya satu bulan, dua bulan atau tiga bulan saja yang penting memang benar dilakukan dan sudah menjadi kebiasaan bagi Puskesmas kita. Hal yang kurang logis adalah pengumpulan komitmen dilakukan bulan Januari, dan di bulan Januari sudah ada bukti monitoring yang diminta dari EP tersebut. Atau jika memang ada Puskesmas seperti itu, berarti memang manajemen PKM nya sudah menjalankan hal yang memang seharusnya dijalankan Keempat, persiapkan tata graha Puskesmas sesuai dengan ketentuan yang ada di Bab 7 dan 8. Tata graha di PKM saya meliputi pendaftaran, rekam medis, IGD, BP, KIA, pojok ASI, MTBS, Poned, Poli DOTS, pojok dahak, laboratorium sederhana dan Pelayanan obat. Dalam penentuan tata graha yang paling penting adalah tetap menedepankan keselamatan pasien Enjoy aja, Akreditasi pasti akan terlewati. Semangat!</summary></entry><entry><title type="html">Obrolan pembuka mengenai Akreditasi</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/24/first-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="Obrolan pembuka mengenai Akreditasi" /><published>2017-11-24T11:45:13+07:00</published><updated>2017-11-24T11:45:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/24/first-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/24/first-post.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;Sekadar Informasi, Ini adalah tulisan ketiga saya. Pertama saya nulis itu jika memang moodnya lagi bagus dan lagi ingin nulis. Mungkin catatan nanti saya-Link kan jika mau baca, itu sebenenrnya tulisan iseng dan gak penting sekali yang isinya penuh dengan kesedihan alias depresi. Kedua, mengenai Artikel Ilmiah tentang Diabetes Melitus dan kebetulan dapat Juara pertama di Persadia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kembali ke judul diatas, tujuan saya menulis di blog ini adalah membahas tentang akreditasi Puskesmas. Apa yang terlintas di benak Anda bagi yang belum terpapar dan sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Sebelum menjurus mengenai cerita saya tentang pengalaman Akreditasi, saya akan bercerita terlebih dahulu mengenai latar belakang yang mungkin ada sedikit hubungan dengan yang namanya Akreditasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jujur, percaya atau tidak, saya mendengar akreditasi Puskesmas itu sekitar bulan Mei 2017 karena kebetulan saya dipindahkan ke Puskesmas yang sebelumnya saya bekerja di RSUD sebagai dokter Fungsional yang sehari-hari hanya melayani pasien di Poli, IGD, dan Ruang rawat inap.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Mungkin Anda juga akan bertanya, “kan sayang banget dari RSUD kok dipindahkan ke Puskesmas?” Jadi begini ceritanya, saya adalah Dokter PTT Daerah sejak 2016, karena RSUD itu baru dibuka. Bangunan RSUD Tipe D itu adalah bekas Puskesmas Kecamatan ‘P’ disana. Setelah selesai dibangun, RSUD membutuhkan banyak dokter umum saat itu, maka oleh Dinas Kesehatan Daerah saya ditempatkan di RSUD dahulu. Setahun kemudian, Puskesmas Kecamatan sudah mendapatkan tempat sementara untuk beroperasi, maka saya dipindahkan ke Puskesmas ‘P’ karena saya tetap memilih mempertahankan status PTTD saya dibanding kontrak di RSUD. Puskesmas dan RSUD letaknya tidak berjauhan, hanya saja dua-duanya jauh sekali dari kota. Untuk sampai ke kota dan Rumah sakit Rujukan Pertama dibutuhkan waktu sekitar dua setengah jam tanpa macet. Untuk Demografi sendiri, jalanan terdiri dari pegunungan dan kebun teh yang jika ada hujan lebat bisa terjadi longsor sewaktu-waktu. Volume Kendaraan disana masih sedikit sehingga bebas macet. Untuk kendaraannya umum yang digunakan adalah ojeg motor dan bis mini atau dinamakan elf.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Di Puskesmas ‘P’ saya kerja full sebagai fungsional dan belum memegang program apapun. Alasannya, Puskemas pun belum bisa berjalan maksimal karena bangunan masih ngontrak, masih membenahi manajemen dan sistem, serta karyawan yang sudah tebagi-bagi dengan RSUD. Jadi istilahnya baru merintis lagi dari awal. Untuk proses Akreditasi sendiri, Puskesmas ‘P’ akan direncanakan akreditasi akhir tahun 2018 menunggu bangunan baru selesai dibangun. Puksemas ‘P’ sendiri belum terpapar sama sekali mengenai akreditasi oleh Dinas Kesehatan. Lalu pengalaman saya mengenai akreditasinya dapat dari mana? Bukan, bukan PKM ‘P’ yang akan saya ceritakan mengenai pengalamannya tetapi pengalaman akreditasi dari PKM ‘C’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekitar bulan September 2017, dikarenakan dokter di tempat Puskesmas ‘P’ ada dua orang dan masih ada beberapa Puskesmas yang masih belum ada dokter umumnya, saya dipindahkan kembali oleh Dinas Kesehatan Daerah ke Puskesmas yang letaknya dekat dengan perbatasan Kabupaten Bandung Barat, yaitu Puskesmas ‘C’. Ternyata oh ternyata, Puskesmas tersebut sedang berproses dalam persiapan Akreditasi. Komitmen telah dibentuk pada bulan Februari 2017. Kebetulan awalnya memang ada dokter umum, tetapi bulan Juli 2017 dokter tersebut tidak memperpanjang PTTD-nya, hanya ada dokter THL yang masuk setiap Senin dan Kamis. Dokter THL-pun tidak bisa membantu penuh proses akreditasi karena hari biasa beliau bekerja di RS swasta setempat dan sedang mendaftarkan diri sebagai dokter PTTD juga, sekitar bulan November 2017 dia sudah ditempatkan di PKM yang membutuhkan.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Saya datang ke Puskesmas baru sekitar awal bulan Oktober 2017 karena masih ada pekerjaan yang harus diselesaikan di Puskesmas ‘P’ sebelumnya. Seminggu setelah itu, saya di angkat menjadi ketua UKP. Hanya 3 minggu, waktu persiapan saya untuk mempelajari bab 7, 8, dan 9. Modul Akreditasi pun baru saya dapat dan mulai saya baca. Saat saya cek, bab 7 dan 8 untuk dokumen masih banyak yang belum dilengkapi, terlebih mengenai ‘BUKTI IMPLEMENTASI’ sama sekali belum dikerjakan. Untuk bab 9, sudah dibuat tapi saat saya baca sama sekali tidak ada ‘benang merah’. Di bab 9 saja sudah tidak ada benang merahnya, apalagi benang merah yang disambung dari bab 7 dan 8 sehingga membentuk bab 9. Mungkin sudah bisa ditebak hasilnya bagaimana saat penilaian? Jangankan penilaian, coba Anda bayangkan mengenai prosesnya saja dulu untuk melengkapi hal tersebut. Kami harus bekerja seperti apa? dimana kami ini anggota UKP yang sudah jelas paginya harus melayani masyarakat yang datang untuk berobat terlebih dahulu baru kemudian bisa diskusi tentang dokumen akreditasi. Ah, tapi... sudahlah, tujuan saya disini adalah untuk berbagi Ilmu mengenai akreditasi. Saya tidak peduli, jika memang hasilnya tidak lolos ataupun lolos bersyarat, yang penting saya sudah terpapar akreditasi dan bagaimana setelah ini kita melakukan sesuatu yang lebih baik untuk meningkatan Mutu pelayanan klinis dan keselamatan pasien di Puskesmas tercinta. Alhamdulillah banget jika lolos Madya. Hahaha&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Sekadar Informasi, Ini adalah tulisan ketiga saya. Pertama saya nulis itu jika memang moodnya lagi bagus dan lagi ingin nulis. Mungkin catatan nanti saya-Link kan jika mau baca, itu sebenenrnya tulisan iseng dan gak penting sekali yang isinya penuh dengan kesedihan alias depresi. Kedua, mengenai Artikel Ilmiah tentang Diabetes Melitus dan kebetulan dapat Juara pertama di Persadia. Kembali ke judul diatas, tujuan saya menulis di blog ini adalah membahas tentang akreditasi Puskesmas. Apa yang terlintas di benak Anda bagi yang belum terpapar dan sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Sebelum menjurus mengenai cerita saya tentang pengalaman Akreditasi, saya akan bercerita terlebih dahulu mengenai latar belakang yang mungkin ada sedikit hubungan dengan yang namanya Akreditasi. Jujur, percaya atau tidak, saya mendengar akreditasi Puskesmas itu sekitar bulan Mei 2017 karena kebetulan saya dipindahkan ke Puskesmas yang sebelumnya saya bekerja di RSUD sebagai dokter Fungsional yang sehari-hari hanya melayani pasien di Poli, IGD, dan Ruang rawat inap. Mungkin Anda juga akan bertanya, “kan sayang banget dari RSUD kok dipindahkan ke Puskesmas?” Jadi begini ceritanya, saya adalah Dokter PTT Daerah sejak 2016, karena RSUD itu baru dibuka. Bangunan RSUD Tipe D itu adalah bekas Puskesmas Kecamatan ‘P’ disana. Setelah selesai dibangun, RSUD membutuhkan banyak dokter umum saat itu, maka oleh Dinas Kesehatan Daerah saya ditempatkan di RSUD dahulu. Setahun kemudian, Puskesmas Kecamatan sudah mendapatkan tempat sementara untuk beroperasi, maka saya dipindahkan ke Puskesmas ‘P’ karena saya tetap memilih mempertahankan status PTTD saya dibanding kontrak di RSUD. Puskesmas dan RSUD letaknya tidak berjauhan, hanya saja dua-duanya jauh sekali dari kota. Untuk sampai ke kota dan Rumah sakit Rujukan Pertama dibutuhkan waktu sekitar dua setengah jam tanpa macet. Untuk Demografi sendiri, jalanan terdiri dari pegunungan dan kebun teh yang jika ada hujan lebat bisa terjadi longsor sewaktu-waktu. Volume Kendaraan disana masih sedikit sehingga bebas macet. Untuk kendaraannya umum yang digunakan adalah ojeg motor dan bis mini atau dinamakan elf. Di Puskesmas ‘P’ saya kerja full sebagai fungsional dan belum memegang program apapun. Alasannya, Puskemas pun belum bisa berjalan maksimal karena bangunan masih ngontrak, masih membenahi manajemen dan sistem, serta karyawan yang sudah tebagi-bagi dengan RSUD. Jadi istilahnya baru merintis lagi dari awal. Untuk proses Akreditasi sendiri, Puskesmas ‘P’ akan direncanakan akreditasi akhir tahun 2018 menunggu bangunan baru selesai dibangun. Puksemas ‘P’ sendiri belum terpapar sama sekali mengenai akreditasi oleh Dinas Kesehatan. Lalu pengalaman saya mengenai akreditasinya dapat dari mana? Bukan, bukan PKM ‘P’ yang akan saya ceritakan mengenai pengalamannya tetapi pengalaman akreditasi dari PKM ‘C’ Sekitar bulan September 2017, dikarenakan dokter di tempat Puskesmas ‘P’ ada dua orang dan masih ada beberapa Puskesmas yang masih belum ada dokter umumnya, saya dipindahkan kembali oleh Dinas Kesehatan Daerah ke Puskesmas yang letaknya dekat dengan perbatasan Kabupaten Bandung Barat, yaitu Puskesmas ‘C’. Ternyata oh ternyata, Puskesmas tersebut sedang berproses dalam persiapan Akreditasi. Komitmen telah dibentuk pada bulan Februari 2017. Kebetulan awalnya memang ada dokter umum, tetapi bulan Juli 2017 dokter tersebut tidak memperpanjang PTTD-nya, hanya ada dokter THL yang masuk setiap Senin dan Kamis. Dokter THL-pun tidak bisa membantu penuh proses akreditasi karena hari biasa beliau bekerja di RS swasta setempat dan sedang mendaftarkan diri sebagai dokter PTTD juga, sekitar bulan November 2017 dia sudah ditempatkan di PKM yang membutuhkan. Saya datang ke Puskesmas baru sekitar awal bulan Oktober 2017 karena masih ada pekerjaan yang harus diselesaikan di Puskesmas ‘P’ sebelumnya. Seminggu setelah itu, saya di angkat menjadi ketua UKP. Hanya 3 minggu, waktu persiapan saya untuk mempelajari bab 7, 8, dan 9. Modul Akreditasi pun baru saya dapat dan mulai saya baca. Saat saya cek, bab 7 dan 8 untuk dokumen masih banyak yang belum dilengkapi, terlebih mengenai ‘BUKTI IMPLEMENTASI’ sama sekali belum dikerjakan. Untuk bab 9, sudah dibuat tapi saat saya baca sama sekali tidak ada ‘benang merah’. Di bab 9 saja sudah tidak ada benang merahnya, apalagi benang merah yang disambung dari bab 7 dan 8 sehingga membentuk bab 9. Mungkin sudah bisa ditebak hasilnya bagaimana saat penilaian? Jangankan penilaian, coba Anda bayangkan mengenai prosesnya saja dulu untuk melengkapi hal tersebut. Kami harus bekerja seperti apa? dimana kami ini anggota UKP yang sudah jelas paginya harus melayani masyarakat yang datang untuk berobat terlebih dahulu baru kemudian bisa diskusi tentang dokumen akreditasi. Ah, tapi... sudahlah, tujuan saya disini adalah untuk berbagi Ilmu mengenai akreditasi. Saya tidak peduli, jika memang hasilnya tidak lolos ataupun lolos bersyarat, yang penting saya sudah terpapar akreditasi dan bagaimana setelah ini kita melakukan sesuatu yang lebih baik untuk meningkatan Mutu pelayanan klinis dan keselamatan pasien di Puskesmas tercinta. Alhamdulillah banget jika lolos Madya. Hahaha</summary></entry></feed>