<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.6.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-12-16T16:43:43+07:00</updated><id>http://localhost:4000/</id><title type="html">Astri’s Blog</title><subtitle>Ikatlah ilmu dengan menuliskannya - Ali bin Abi Thalib</subtitle><author><name>Astri Lestari</name></author><entry><title type="html">Suka Duka Jika Pasangan Kalian Bukan Seorang dokter (read : software engineer)</title><link href="http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter.html" rel="alternate" type="text/html" title="Suka Duka Jika Pasangan Kalian Bukan Seorang dokter (read : software engineer)" /><published>2017-12-16T16:33:13+07:00</published><updated>2017-12-16T16:33:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/12/16/jika-pasangan-kalian-bukan-seorang-dokter.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Seperti yang sudah kalian ketahui bahwa saya adalah seorang dokter yang baru bekerja sekitar dua tahun lalu. Jujur saja, pekerjaan menjadi dokter menurut saya banyak dukanya. Pastinya bukan karena tittle dokternya, tapi hal lain dari itu. Menjadi dokter adalah cita-cita saya sejak sekolah dasar dan saya senang menjalani hidup ini sebagai dokter, tapi... yah sudahlah.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Hendri, pasangan saya adalah seorang senior software engineer, mungkin sekarang bukan software engineer lagi, tapi sudah berubah, saya lupa, pokoknya sekarang dia ditempatkan di bagian ‘Reaserch and Development’. Banyak sekali blog yang menceritakan jika memiliki  pasangan seorang programmer, yang menulis blog tentang itu adalah kebanyakan seorang perempuan. Saya juga jadi tertarik sebenarnya menulis ini, terlebih jika memiliki pasangan dengan latar belakang yang berbeda.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Sebelumnya, saya akan membahas mengenai kesamaan kita. Latar belakang pendidikan kita itu tidak jauh berbeda sebenernya jika dilihat dari segi ‘logic’. Kita berdua dituntut untuk selalu berfikir kritis, harus ada base evidence yang jelas dan sudah terverifikasi. Mungkin semua pendidikan juga begitu ya...! Seharusnya, jika ada sesuatu yang dirasa gosip, harus diuji kebenaran dari hal tersebut. Kita juga memiliki pandangan yang sama terutama mengenai seorang pemimpin, pendidikan, parenting dan agama (point yang terakhir jawabannya ‘mungkin’ memiliki kesamaan *nyengir*). Satu hal yang membuat saya yakin adalah bahwa kita merupakan orang yang sama-sama keras kepala. Kita tidak menyukai istilah ‘diam’ jika untuk menegakkan keadilan. Dari kesamaan itulah, kita selalu saling mendukung terutama dalam hal pekerjaan.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Untuk perbedaanya adalah terkadang kita merasa kesulitan jika meminta pendapat satu sama lain mengenai pekerjaan. Mengapa? Katanya saling mendukung? Maksudnya begini, saya harus menjelaskan  banyak hal terlebih dahulu mengenai A to Z, karena perbedaan latar belakang pendidikan dan budaya lingkungan kerja. Jika sudah mengerti mengenai permasalahnnya, dukungan pun akan muncul. Saya seringkali meminta pendapat dia mengenai pekerjaan, mulai dari bagaimana saya harus bekerja, apakah saya harus pindah kerja atau tidak, apakah saya harus sekolah lagi atau tidak, sampai pendapat tentang ‘leadership’. Begitupun sebaliknya, saya merasa kebingungan juga jika membicarakan mengenai pekerjaan dia. Ada kondisi dimana kita gagal paham sebenarnya dengan komunikasi yang kita bangun karena perbedaan latar belakang pendidikan tersebut. Yaa itu tadi, saya seringkali menjelaskan banyak hal dan panjang lebar yang membuat saya kesal di saat dia juga sedang berpusing ria dengan kerjaannya. Dan drama pun dimulai.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kondisi kedua, jika saya meminta pendapat tentang pakaian, makeup, bahkan vendor untuk pernikahan, dia selalu bilang “bagus”; “sok aja kamu yang pilih, kamu lebih ngerti”. Oke, jadi semuanya tergantung saya, untungnya dia punya adik perempuan yang jauh lebih gaul dibanding dia dan diri saya, sehingga dia banyak membantu saya mengenai pemilihan vendor pernikahan. Terkadang ada perasaan kesal karena kita kan butuh juga pendapat dari pasangan kita, tetapi saya lebih merasakan senang sih, karena mau apapun pasti dibilang “boleh atau iya” tanpa nanya ini itu dulu. Intinya adalah dia itu irit bicara jika ditanya hal diatas. Tapi jika ditanya tentang hal lain seperti teknologi, pendidikan, kepemimpinan, berita dan agama, panjang lebarnya minta ampun dan kadang saya selalu bilang, “stop, that’s enough for me hun”.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Ketiga, dia itu cuek mengenai penampilan. Bagi saya, penampilan itu sangat penting. Kenapa? Coba Anda pikir, apakah Anda akan percaya jika Anda memeriksakan diri ke dokter dengan penampilan urakan seperi rambut acak-acakan, muka lusuh, pakaian tidak rapi, celana bolong-bolong? Atau berpakaian kaos dengan tulisan atau gambar aneh? Mungkin Anda akan bertanya, “ini beneran dokter?”. Satu bulan sebelum menikah, saya belikan dia banyak sekali kemeja karena dia jarang sekali pakai kemeja, selalu kaos yang itu-itu saja kalau ketemu. Kemudian saya belikan dia sisir lipat untuk pria sehingga praktis biar bisa dibawa kemana-mana. Walaupun sudah dibelikan, tetap saja jarang dipake dan jarang nyisir apalagi setelah selesai wudhu. Kalau gak kemana-mana bangunnya siang dan jarang mandi, kecuali kalau saya suruh mandi. Saat saya melihat isi lemari dia, sebenarnya baju kaos dia itu banyak sekali. Saat saya tanya kenapa kamu pakai baju itu-itu saja, dia menjawab “aku ambil pakaian yang paling atas biar simple”. Haduh, pakaian baru dicuci dan disetrika kan selalu disimpan di atas ya. Sekarang-sekarang setelah beberapa bulan, ibu dan bapak saya bilang “hendri, sekarang kok lebih bersihan”. Yaelah, yang urusnya siapa, mulai dari nyuruh mandi, nyisir, dan nentuin harus pake baju apa.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Keempat, sibuk. Kesibukan diantara kami berdua membuat kami hanya bisa meluangkan waktu saat weekend. Saya dengan kesibukan saya, dan dia dengan kesibukannya. Untuk weekday, hampir tidak ada waktu untuk bertemu, karena pertama kita berada di kota yang berbeda dan jaraknya lumayan jauh. Untuk bertemu pun rasanya sehari itu tidak cukup untuk melakukan beberapa hal yang sudah direncanakan, makanya terkadang kita sering jalan masing-masing untuk mencari hiburan. Dia sering nonton bersama temannya kadang juga sendiri. Saya pun begitu, saya sudah biasa menonton bioskop sendiri, makan sendiri di luar, berbelanja sendiri bahkan periksa ke dokter spsesialis sendiri. Saya menyetir sendiri ke Bandung atau Sukabumi jika saya sedang bosan dengan rutinitas pekerjaan. Ya, lumayan mandiri lah ya. Tapi jika dia ada waktu, dia selalu menyempatkan diri untuk mengantar saya kemanapuni.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Beberapa point tersebut setelah saya rasakan memang sama dengan beberapa orang yang memiliki pasangan seorang sofware engineer; programmer atau apalah itu istilahnya. Tapi memiliki pasangan seorang software engineer juga ada beberapa kelebihannya yang memang membuat saya suka dengan orang yang bekerja di bidang IT. Apa saja kelebihannya?&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Dia itu bisa membantu saya dalam hal teknologi. Saya termasuk orang yang gagap teknologi. Komputer hanya bisa sebatas menulis di microsoft word dan menggunakan micrososft power point untuk presentasi. Tapi dengan mengenal dia, rasanya hidup itu lebih praktis. Apalagi dia bekerja di perusahaan e-commerce, membuat semuanya terasa mudah dalam hal berbelanja. Maklum, hobi saya memang shopping online karena saya tidak memiliki banyak waktu selain untuk bekerja. Saat mempersiapkan seserahan untuk pernikahan, hampir semua barang saya beli online karena saat itu saya benar-benar sibuk mempersiapkan akreditasi Puskesmas, setiap hari saya pulang kerja sore-malam, paling larut saya pulang jam 11 malam. Padahal waktu tinggal sebulan lagi untuk mempersiapkan pernikahan. Psst, satu hal lagi, saat daftar Internship online tahun 2014, saya juga dibantu sama doi loh. &lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Selain itu, saya jadi tau mengenai blog karena semuanya di fasilitasi oleh dia. Dia memfasilitasi saya yang senang menulis. Dia juga membantu saya dalam proses editting jika memang ada yang perlu dirubah mengenai kalimat yang saya tulis.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Bagi saya membaca journal itu sudah merupakan makanan sehari-hari saat saya ingin menguasai sebuah penyakit. Banyak sekali journal bagus yang free download dalam bentuk PDF. Tapi terkadang ada beberapa journal terbaru yang berbayar. Dengan bantuan dia, saya bisa mendownload beberapa Journal yang berbayar. Enak kan!?&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Saya memiliki impian untuk membuat tempat praktek swasta atau klinik Pratama. Didalamnya pun saya ingin menggunakan Sistem Informasi Manajemen Klinik. Biasanya sistem itu dilakukan di RS atau PKM (jika sudah ada). Nah, saya punya impian dengan mengaplikasikan itu di klinik. Sebenarnya dia sudah bilang mengenai data yang dia perlukan untuk membuat itu, tapi karena saya sibuk jadi belum terwujud. Lagipula kliniknya juga belum ada. Doakan saja, semoga bisa secepatnya terwujud. Amiin.&lt;/p&gt;
				
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Seperti yang sudah kalian ketahui bahwa saya adalah seorang dokter yang baru bekerja sekitar dua tahun lalu. Jujur saja, pekerjaan menjadi dokter menurut saya banyak dukanya. Pastinya bukan karena tittle dokternya, tapi hal lain dari itu. Menjadi dokter adalah cita-cita saya sejak sekolah dasar dan saya senang menjalani hidup ini sebagai dokter, tapi... yah sudahlah. Hendri, pasangan saya adalah seorang senior software engineer, mungkin sekarang bukan software engineer lagi, tapi sudah berubah, saya lupa, pokoknya sekarang dia ditempatkan di bagian ‘Reaserch and Development’. Banyak sekali blog yang menceritakan jika memiliki pasangan seorang programmer, yang menulis blog tentang itu adalah kebanyakan seorang perempuan. Saya juga jadi tertarik sebenarnya menulis ini, terlebih jika memiliki pasangan dengan latar belakang yang berbeda. Sebelumnya, saya akan membahas mengenai kesamaan kita. Latar belakang pendidikan kita itu tidak jauh berbeda sebenernya jika dilihat dari segi ‘logic’. Kita berdua dituntut untuk selalu berfikir kritis, harus ada base evidence yang jelas dan sudah terverifikasi. Mungkin semua pendidikan juga begitu ya...! Seharusnya, jika ada sesuatu yang dirasa gosip, harus diuji kebenaran dari hal tersebut. Kita juga memiliki pandangan yang sama terutama mengenai seorang pemimpin, pendidikan, parenting dan agama (point yang terakhir jawabannya ‘mungkin’ memiliki kesamaan *nyengir*). Satu hal yang membuat saya yakin adalah bahwa kita merupakan orang yang sama-sama keras kepala. Kita tidak menyukai istilah ‘diam’ jika untuk menegakkan keadilan. Dari kesamaan itulah, kita selalu saling mendukung terutama dalam hal pekerjaan. Untuk perbedaanya adalah terkadang kita merasa kesulitan jika meminta pendapat satu sama lain mengenai pekerjaan. Mengapa? Katanya saling mendukung? Maksudnya begini, saya harus menjelaskan banyak hal terlebih dahulu mengenai A to Z, karena perbedaan latar belakang pendidikan dan budaya lingkungan kerja. Jika sudah mengerti mengenai permasalahnnya, dukungan pun akan muncul. Saya seringkali meminta pendapat dia mengenai pekerjaan, mulai dari bagaimana saya harus bekerja, apakah saya harus pindah kerja atau tidak, apakah saya harus sekolah lagi atau tidak, sampai pendapat tentang ‘leadership’. Begitupun sebaliknya, saya merasa kebingungan juga jika membicarakan mengenai pekerjaan dia. Ada kondisi dimana kita gagal paham sebenarnya dengan komunikasi yang kita bangun karena perbedaan latar belakang pendidikan tersebut. Yaa itu tadi, saya seringkali menjelaskan banyak hal dan panjang lebar yang membuat saya kesal di saat dia juga sedang berpusing ria dengan kerjaannya. Dan drama pun dimulai. Kondisi kedua, jika saya meminta pendapat tentang pakaian, makeup, bahkan vendor untuk pernikahan, dia selalu bilang “bagus”; “sok aja kamu yang pilih, kamu lebih ngerti”. Oke, jadi semuanya tergantung saya, untungnya dia punya adik perempuan yang jauh lebih gaul dibanding dia dan diri saya, sehingga dia banyak membantu saya mengenai pemilihan vendor pernikahan. Terkadang ada perasaan kesal karena kita kan butuh juga pendapat dari pasangan kita, tetapi saya lebih merasakan senang sih, karena mau apapun pasti dibilang “boleh atau iya” tanpa nanya ini itu dulu. Intinya adalah dia itu irit bicara jika ditanya hal diatas. Tapi jika ditanya tentang hal lain seperti teknologi, pendidikan, kepemimpinan, berita dan agama, panjang lebarnya minta ampun dan kadang saya selalu bilang, “stop, that’s enough for me hun”. Ketiga, dia itu cuek mengenai penampilan. Bagi saya, penampilan itu sangat penting. Kenapa? Coba Anda pikir, apakah Anda akan percaya jika Anda memeriksakan diri ke dokter dengan penampilan urakan seperi rambut acak-acakan, muka lusuh, pakaian tidak rapi, celana bolong-bolong? Atau berpakaian kaos dengan tulisan atau gambar aneh? Mungkin Anda akan bertanya, “ini beneran dokter?”. Satu bulan sebelum menikah, saya belikan dia banyak sekali kemeja karena dia jarang sekali pakai kemeja, selalu kaos yang itu-itu saja kalau ketemu. Kemudian saya belikan dia sisir lipat untuk pria sehingga praktis biar bisa dibawa kemana-mana. Walaupun sudah dibelikan, tetap saja jarang dipake dan jarang nyisir apalagi setelah selesai wudhu. Kalau gak kemana-mana bangunnya siang dan jarang mandi, kecuali kalau saya suruh mandi. Saat saya melihat isi lemari dia, sebenarnya baju kaos dia itu banyak sekali. Saat saya tanya kenapa kamu pakai baju itu-itu saja, dia menjawab “aku ambil pakaian yang paling atas biar simple”. Haduh, pakaian baru dicuci dan disetrika kan selalu disimpan di atas ya. Sekarang-sekarang setelah beberapa bulan, ibu dan bapak saya bilang “hendri, sekarang kok lebih bersihan”. Yaelah, yang urusnya siapa, mulai dari nyuruh mandi, nyisir, dan nentuin harus pake baju apa. Keempat, sibuk. Kesibukan diantara kami berdua membuat kami hanya bisa meluangkan waktu saat weekend. Saya dengan kesibukan saya, dan dia dengan kesibukannya. Untuk weekday, hampir tidak ada waktu untuk bertemu, karena pertama kita berada di kota yang berbeda dan jaraknya lumayan jauh. Untuk bertemu pun rasanya sehari itu tidak cukup untuk melakukan beberapa hal yang sudah direncanakan, makanya terkadang kita sering jalan masing-masing untuk mencari hiburan. Dia sering nonton bersama temannya kadang juga sendiri. Saya pun begitu, saya sudah biasa menonton bioskop sendiri, makan sendiri di luar, berbelanja sendiri bahkan periksa ke dokter spsesialis sendiri. Saya menyetir sendiri ke Bandung atau Sukabumi jika saya sedang bosan dengan rutinitas pekerjaan. Ya, lumayan mandiri lah ya. Tapi jika dia ada waktu, dia selalu menyempatkan diri untuk mengantar saya kemanapuni. Beberapa point tersebut setelah saya rasakan memang sama dengan beberapa orang yang memiliki pasangan seorang sofware engineer; programmer atau apalah itu istilahnya. Tapi memiliki pasangan seorang software engineer juga ada beberapa kelebihannya yang memang membuat saya suka dengan orang yang bekerja di bidang IT. Apa saja kelebihannya? Dia itu bisa membantu saya dalam hal teknologi. Saya termasuk orang yang gagap teknologi. Komputer hanya bisa sebatas menulis di microsoft word dan menggunakan micrososft power point untuk presentasi. Tapi dengan mengenal dia, rasanya hidup itu lebih praktis. Apalagi dia bekerja di perusahaan e-commerce, membuat semuanya terasa mudah dalam hal berbelanja. Maklum, hobi saya memang shopping online karena saya tidak memiliki banyak waktu selain untuk bekerja. Saat mempersiapkan seserahan untuk pernikahan, hampir semua barang saya beli online karena saat itu saya benar-benar sibuk mempersiapkan akreditasi Puskesmas, setiap hari saya pulang kerja sore-malam, paling larut saya pulang jam 11 malam. Padahal waktu tinggal sebulan lagi untuk mempersiapkan pernikahan. Psst, satu hal lagi, saat daftar Internship online tahun 2014, saya juga dibantu sama doi loh. Selain itu, saya jadi tau mengenai blog karena semuanya di fasilitasi oleh dia. Dia memfasilitasi saya yang senang menulis. Dia juga membantu saya dalam proses editting jika memang ada yang perlu dirubah mengenai kalimat yang saya tulis. Bagi saya membaca journal itu sudah merupakan makanan sehari-hari saat saya ingin menguasai sebuah penyakit. Banyak sekali journal bagus yang free download dalam bentuk PDF. Tapi terkadang ada beberapa journal terbaru yang berbayar. Dengan bantuan dia, saya bisa mendownload beberapa Journal yang berbayar. Enak kan!? Saya memiliki impian untuk membuat tempat praktek swasta atau klinik Pratama. Didalamnya pun saya ingin menggunakan Sistem Informasi Manajemen Klinik. Biasanya sistem itu dilakukan di RS atau PKM (jika sudah ada). Nah, saya punya impian dengan mengaplikasikan itu di klinik. Sebenarnya dia sudah bilang mengenai data yang dia perlukan untuk membuat itu, tapi karena saya sibuk jadi belum terwujud. Lagipula kliniknya juga belum ada. Doakan saja, semoga bisa secepatnya terwujud. Amiin.</summary></entry><entry><title type="html">Bagaimana gambaran Akreditasi di bagian UKP</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp.html" rel="alternate" type="text/html" title="Bagaimana gambaran Akreditasi di bagian UKP" /><published>2017-11-25T00:35:13+07:00</published><updated>2017-11-25T00:35:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/25/akreditasi-bagian-ukp.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Pertama survey akreditasi, kita masuk ke ruangan UKP. Pasti kalian bertanya, siapa saja yang masuk ke ruangan UKP? Karena jika ada 20 anggota UKP, kan tidak semuanya masuk. Kita melakukan setting hanya 7 orang yang masuk ke dalam karena luas ruangan juga terbatas. Didalam terdiri dari, surveyor, ketua UKP, ketua bab masing-masing, satu IT yang paling ahli, dan satu lagi asisten dari ketua bab. Tapi ternyata ada perubahan di tengah jalan. Bab 7 itu terdiri dari pelayanan klinis, maka kelompok kita lebih menyerahkan bagian yang sedang diuji ke penanggungjawab masing-masing unit. Mengapa? Karena mereka tentunya akan lebih paham dibandingkan saya ketua UKP, ketua bab bahkan yang membuat dokumen sekalipun. Jadi dengan begitu, beberapa pertanyaan surveyor langsung diarahkan ke penanggungjawab masing-masing unit. Contoh seperti bagian pendaftaran dan bagian rekam Medis. Jadi surveyor langsung mencocokan bagian dokumen dengan telusur langsung pada masing-masing penanggungjawab unit. Itulah bukti telusur kami. Tidak langsung melakukan telusur ke ruangan karena gedung puskesmas kita belum jadi. Penilaian kami dinilai dengan sistem, tidak dilakukan per-Elemen penilaian. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Pelajaran yang bisa diambil adalah untuk menulis dokumen yang diminta mulai dari pendaftaran sampai pelayanan obat, laukanlah bersama dengan orang/penanggunjawab unit terkait. Orang yang menyusun dokumen bisa duduk bersama dengan orang yang biasa melakukan di unit terkait. Contohnya adalah penyusunan SOP pendaftaran, susunlah dengan orang yang biasa melayani pasien yang mendaftar. Bagaimanapun prosesnya itu hanya PKM kita yang tahu. Lalu, cara penyimpanan Rekam Medis dan penomoran rekam medis, harus disesuaikan dengan PKM kita. Begitu juga dengan unit yang lainnya.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Dokumen lain yang sering diperiksa adalah SK. Cara penulisan SK ada hirarkinya, mungkin bisa ditanyakan ke bagian Admen. SK di UKP lebih banyak SK payung yaitu satu SK yang isinya bisa memuat beberapa kebijakan. Kebijakannyanya dimasukan dalam lampiran SK. Dengan adanya SK payung sebenarnya memudahkan kita karena dalam satu SK terdapat beberapa kebijakan, tetapi kadang kita suka tidak teliti sehingga ada dua SK. &lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Didalam SK terdapat kolom ‘Referensi’, kebanyakan dari kita mengisi kolom tersebut dengan permenkes 75 atau permenkes bla bla. Itu sebenarnya kurang tepat. Sebagai contoh, seharusnya kita mengisi dengan ‘pedoman Laboratorium UPTD Puskesmas C’. Jadi, masing-masing unit di PKM memang harus mempunyai pedoman sendiri sebagai acuan. Lalu bagaimana cara membuat pedoman? Apa saja isinya? Isinya disesuaikan dengan tata naskah. Setelah pedoman ada, maka buatlah SOP sesuai dengan pedoman tersebut. (Link)&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ketentuan untuk pembuatan SOP adalah, harus ditulis dengan pola S-P-O-K. Penulisan masing-masing langkah tidak boleh majemuk maksudnya adalah tidak boleh ada dua langkah sekaligus dalam satu point. Contoh, Ada beberapa SOP di Laboratorium seperti “SOP pemeriksaan Laboratorium”, tolonglah Anda rinci pemeriksaan Laboratorium di PKM Anda apa saja. Seperti, “SOP pemeriksaan laboratorium Gula Darah Sewaktu”, nah Anda rinci SOP-nya. Kebanyakan Di PKM kabupaten kami itu tidak merinci dan mengeructkan pemeriksaannya, hanya “SOP pemeriksaan Laboratorium”, padahal pemeriksaan Lab itu banyak jenisnya. &lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Pertama survey akreditasi, kita masuk ke ruangan UKP. Pasti kalian bertanya, siapa saja yang masuk ke ruangan UKP? Karena jika ada 20 anggota UKP, kan tidak semuanya masuk. Kita melakukan setting hanya 7 orang yang masuk ke dalam karena luas ruangan juga terbatas. Didalam terdiri dari, surveyor, ketua UKP, ketua bab masing-masing, satu IT yang paling ahli, dan satu lagi asisten dari ketua bab. Tapi ternyata ada perubahan di tengah jalan. Bab 7 itu terdiri dari pelayanan klinis, maka kelompok kita lebih menyerahkan bagian yang sedang diuji ke penanggungjawab masing-masing unit. Mengapa? Karena mereka tentunya akan lebih paham dibandingkan saya ketua UKP, ketua bab bahkan yang membuat dokumen sekalipun. Jadi dengan begitu, beberapa pertanyaan surveyor langsung diarahkan ke penanggungjawab masing-masing unit. Contoh seperti bagian pendaftaran dan bagian rekam Medis. Jadi surveyor langsung mencocokan bagian dokumen dengan telusur langsung pada masing-masing penanggungjawab unit. Itulah bukti telusur kami. Tidak langsung melakukan telusur ke ruangan karena gedung puskesmas kita belum jadi. Penilaian kami dinilai dengan sistem, tidak dilakukan per-Elemen penilaian. Pelajaran yang bisa diambil adalah untuk menulis dokumen yang diminta mulai dari pendaftaran sampai pelayanan obat, laukanlah bersama dengan orang/penanggunjawab unit terkait. Orang yang menyusun dokumen bisa duduk bersama dengan orang yang biasa melakukan di unit terkait. Contohnya adalah penyusunan SOP pendaftaran, susunlah dengan orang yang biasa melayani pasien yang mendaftar. Bagaimanapun prosesnya itu hanya PKM kita yang tahu. Lalu, cara penyimpanan Rekam Medis dan penomoran rekam medis, harus disesuaikan dengan PKM kita. Begitu juga dengan unit yang lainnya. Dokumen lain yang sering diperiksa adalah SK. Cara penulisan SK ada hirarkinya, mungkin bisa ditanyakan ke bagian Admen. SK di UKP lebih banyak SK payung yaitu satu SK yang isinya bisa memuat beberapa kebijakan. Kebijakannyanya dimasukan dalam lampiran SK. Dengan adanya SK payung sebenarnya memudahkan kita karena dalam satu SK terdapat beberapa kebijakan, tetapi kadang kita suka tidak teliti sehingga ada dua SK. Didalam SK terdapat kolom ‘Referensi’, kebanyakan dari kita mengisi kolom tersebut dengan permenkes 75 atau permenkes bla bla. Itu sebenarnya kurang tepat. Sebagai contoh, seharusnya kita mengisi dengan ‘pedoman Laboratorium UPTD Puskesmas C’. Jadi, masing-masing unit di PKM memang harus mempunyai pedoman sendiri sebagai acuan. Lalu bagaimana cara membuat pedoman? Apa saja isinya? Isinya disesuaikan dengan tata naskah. Setelah pedoman ada, maka buatlah SOP sesuai dengan pedoman tersebut. (Link) Ketentuan untuk pembuatan SOP adalah, harus ditulis dengan pola S-P-O-K. Penulisan masing-masing langkah tidak boleh majemuk maksudnya adalah tidak boleh ada dua langkah sekaligus dalam satu point. Contoh, Ada beberapa SOP di Laboratorium seperti “SOP pemeriksaan Laboratorium”, tolonglah Anda rinci pemeriksaan Laboratorium di PKM Anda apa saja. Seperti, “SOP pemeriksaan laboratorium Gula Darah Sewaktu”, nah Anda rinci SOP-nya. Kebanyakan Di PKM kabupaten kami itu tidak merinci dan mengeructkan pemeriksaannya, hanya “SOP pemeriksaan Laboratorium”, padahal pemeriksaan Lab itu banyak jenisnya.</summary></entry><entry><title type="html">Apa yang harus dipersiapkan untuk menghadapi Akreditasi?</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apa yang harus dipersiapkan untuk menghadapi Akreditasi?" /><published>2017-11-25T00:25:13+07:00</published><updated>2017-11-25T00:25:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/25/persiapan-akreditasi.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
				&lt;p&gt;Apakah Anda akan menghadapi Akreditasi? Atau memang sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Di Puskesmas tentu banyak karyawan yang lebih senior dibanding saya dan mereka bilang “sudah 20 tahun kerja di Puskesmas, baru kali ini ada yang namanya akreditasi” mungkin kata itulah yang banyak terbersit oleh para senior. Jangankan Anda, saya 3 minggu saja baru dapat modul langsung menghadapi akreditasi. Bimbingan? Belum pernah.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Apakah Akreditasi itu terasa berat? Berat kalau bagi saya, karena saya tidak punya waktu yang cukup untuk mengerti dan memikirkan apa yang harus saya lakukan. Kita sudah diberikan modul panduan mengenai Akreditasi. Pertama yang harus dilakukan adalah Baca modulnya, pengertiannya dari masing-masing bab dan subab serta yang terpenting adalah POKOK PIKIRAN. Kebanyakan kita membutuhkan suatu definisi dan pengertian dari maksud elemen penilaian yang diminta, ternyata definisi itu tercantum dalam pokok pikiran.&lt;/p&gt; 
				&lt;p&gt;Akreditasi itu dilakukan agar mutu pelanayanan klinis mengalami peningkatan. Maksudnya gimana ya? Berarti mutu pelayanan yang selama ini kita lakukan belum bagus donk? Itu bisa dijawab oleh masing-masing dalam benak saja, hanya kita sendiri yang bisa menilai tersebut selama ini. Ada yang tahu apa maksud dari pelayanan klinis? Apakah sama dengan pelayanan medis? Tentu saja keduanya berbeda. Monggo dicari sendiri ya.. nanti ditanya loh sama surveyor.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Akreditasi itu jika di ibaratkan seperti ujian kasus saat Koas dulu. Kita harus banyak bertanya non-teknis dibanding teknis itu sendiri saat akan menghadapi akreditasinya. Seperti surveyor itu biasanya penilaiannya per-EP atau per-sistem? Suka nanya bagian apa? Belajarnya dari mana? Sukanya diperiksa satu-satu atau tidak dokumennya? Kita harus jawabnya bagaimana? Lebih suka berargumen dahulu atau langsung jawab ‘iya’ saja, sukanya makanan apa ya? Kalau kita banyak bertanya suka gak ya? Kalau revisi, beliau lebih suka langsung direvisi saat itu juga atau revisinya bisa menyusul? Seperti itulah, jika Anda dokter mungkin sudah tau harus bertanya apa sebelum ujian mengenai penguji. Hehehhe... Antara surveyor satu dengan yang lainnya pun pasti ada perbedaan mengenai cara dia menilai, antara surveyor dengan pendamping pun pasti ada cara perbedaan mengenai template dokumen akreditasi walaupun sudah ada standar baku yang jelas. Tapi tetap pegangan kita adalah Modul Akreditasi dan berusaha sekuat tenaga untuk mengikuti keinginan surveyor karena nilai kita ada di tangan surveyor hehehehe. Kan kita pengennya lulus akreditasi donk *nyengir*&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Lalu seberapa penting perencanaan? Sangat penting. Setelah ada perencanaan mengenai kegiatan apa saja yang akan dilakukan beserta waktunya, kegiatan kita menjadi terpola. Perencanaan biasanya disusun oleh Wakil Manajemen Mutu (WMM) beserta semua karyawan Puskesmas. Akreditasi Puskesmas itu sama sekali bukan hal yang harus dikerjakan ‘SKS’ alias ‘Sistem Kebut Sebulan’, karena kalau semalam mah ya udah pasti gak akan mungkin banget. Setelah berkomitmen, cobalah untuk melengkapi dokumen maksimal 3 bulan. Setelah berkomitmen, lakukanlah! Agar bukti implementasi dapat terwujud. Melengkapi dokumen itu seperti apa? Lakukanlah pertemuan-pertemuan mengenai pembahasan perencanaan apa yang akan dilakukan setelah menandatangani komitmen. Bukankah semua sistem di Akreditasi Puskesmas itu harus dilakukan dengan sistem ‘PDCA’ yaitu Plan Do Cek Action. Maka yang paling penting adalah perencanaan. Lakukan banyak diskusi dengan petugas klinis dan seluruh karyawan mengenai isi yang memang mebutuhkan kesepakatan bersama, misalnya mulai dari Rencana Kegiatan ke depan dan alokasi sumber dana; struktur organisasi (penting dan selalu ditanya oleh surveyor); tata naskah mengenai penulisan SK, KAK, dan pedoman; penentuan indikator mutu pelayanan klinis (benang merah dengan bagian Admen dan UKP); penentuan indikator kinerja; moto, visi dan misi PKM. Mungkin bisa ditambahakan sendiri hehehe...&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Kedua, jika ada yang tidak mengerti maka tanyakan kepada Pendamping. Itulah yang saya lakukan, bahkan saya sempat menuliskan beberapa pertanyaan agar tidak lupa.&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Ketiga, yang selalu dilupakan adalah Bukti Implementasi. Bukti Implementasi tidak apa-apa dilakukan hanya satu bulan, dua bulan atau tiga bulan saja yang penting memang benar dilakukan dan sudah menjadi kebiasaan bagi Puskesmas kita. Hal yang kurang logis adalah pengumpulan komitmen dilakukan bulan Januari, dan di bulan Januari sudah ada bukti monitoring yang diminta dari EP tersebut. Atau jika memang ada Puskesmas seperti itu, berarti memang manajemen PKM nya sudah menjalankan hal yang memang seharusnya dijalankan&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Keempat, persiapkan tata graha Puskesmas sesuai dengan ketentuan yang ada di Bab 7 dan 8. Tata graha di PKM saya meliputi pendaftaran, rekam medis, IGD, BP, KIA, pojok ASI, MTBS, Poned, Poli DOTS, pojok dahak, laboratorium sederhana dan Pelayanan obat. Dalam penentuan tata graha yang paling penting adalah tetap menedepankan keselamatan pasien&lt;/p&gt;
				&lt;p&gt;Enjoy aja, Akreditasi pasti akan terlewati. Semangat!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Apakah Anda akan menghadapi Akreditasi? Atau memang sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Di Puskesmas tentu banyak karyawan yang lebih senior dibanding saya dan mereka bilang “sudah 20 tahun kerja di Puskesmas, baru kali ini ada yang namanya akreditasi” mungkin kata itulah yang banyak terbersit oleh para senior. Jangankan Anda, saya 3 minggu saja baru dapat modul langsung menghadapi akreditasi. Bimbingan? Belum pernah. Apakah Akreditasi itu terasa berat? Berat kalau bagi saya, karena saya tidak punya waktu yang cukup untuk mengerti dan memikirkan apa yang harus saya lakukan. Kita sudah diberikan modul panduan mengenai Akreditasi. Pertama yang harus dilakukan adalah Baca modulnya, pengertiannya dari masing-masing bab dan subab serta yang terpenting adalah POKOK PIKIRAN. Kebanyakan kita membutuhkan suatu definisi dan pengertian dari maksud elemen penilaian yang diminta, ternyata definisi itu tercantum dalam pokok pikiran. Akreditasi itu dilakukan agar mutu pelanayanan klinis mengalami peningkatan. Maksudnya gimana ya? Berarti mutu pelayanan yang selama ini kita lakukan belum bagus donk? Itu bisa dijawab oleh masing-masing dalam benak saja, hanya kita sendiri yang bisa menilai tersebut selama ini. Ada yang tahu apa maksud dari pelayanan klinis? Apakah sama dengan pelayanan medis? Tentu saja keduanya berbeda. Monggo dicari sendiri ya.. nanti ditanya loh sama surveyor. Akreditasi itu jika di ibaratkan seperti ujian kasus saat Koas dulu. Kita harus banyak bertanya non-teknis dibanding teknis itu sendiri saat akan menghadapi akreditasinya. Seperti surveyor itu biasanya penilaiannya per-EP atau per-sistem? Suka nanya bagian apa? Belajarnya dari mana? Sukanya diperiksa satu-satu atau tidak dokumennya? Kita harus jawabnya bagaimana? Lebih suka berargumen dahulu atau langsung jawab ‘iya’ saja, sukanya makanan apa ya? Kalau kita banyak bertanya suka gak ya? Kalau revisi, beliau lebih suka langsung direvisi saat itu juga atau revisinya bisa menyusul? Seperti itulah, jika Anda dokter mungkin sudah tau harus bertanya apa sebelum ujian mengenai penguji. Hehehhe... Antara surveyor satu dengan yang lainnya pun pasti ada perbedaan mengenai cara dia menilai, antara surveyor dengan pendamping pun pasti ada cara perbedaan mengenai template dokumen akreditasi walaupun sudah ada standar baku yang jelas. Tapi tetap pegangan kita adalah Modul Akreditasi dan berusaha sekuat tenaga untuk mengikuti keinginan surveyor karena nilai kita ada di tangan surveyor hehehehe. Kan kita pengennya lulus akreditasi donk *nyengir* Lalu seberapa penting perencanaan? Sangat penting. Setelah ada perencanaan mengenai kegiatan apa saja yang akan dilakukan beserta waktunya, kegiatan kita menjadi terpola. Perencanaan biasanya disusun oleh Wakil Manajemen Mutu (WMM) beserta semua karyawan Puskesmas. Akreditasi Puskesmas itu sama sekali bukan hal yang harus dikerjakan ‘SKS’ alias ‘Sistem Kebut Sebulan’, karena kalau semalam mah ya udah pasti gak akan mungkin banget. Setelah berkomitmen, cobalah untuk melengkapi dokumen maksimal 3 bulan. Setelah berkomitmen, lakukanlah! Agar bukti implementasi dapat terwujud. Melengkapi dokumen itu seperti apa? Lakukanlah pertemuan-pertemuan mengenai pembahasan perencanaan apa yang akan dilakukan setelah menandatangani komitmen. Bukankah semua sistem di Akreditasi Puskesmas itu harus dilakukan dengan sistem ‘PDCA’ yaitu Plan Do Cek Action. Maka yang paling penting adalah perencanaan. Lakukan banyak diskusi dengan petugas klinis dan seluruh karyawan mengenai isi yang memang mebutuhkan kesepakatan bersama, misalnya mulai dari Rencana Kegiatan ke depan dan alokasi sumber dana; struktur organisasi (penting dan selalu ditanya oleh surveyor); tata naskah mengenai penulisan SK, KAK, dan pedoman; penentuan indikator mutu pelayanan klinis (benang merah dengan bagian Admen dan UKP); penentuan indikator kinerja; moto, visi dan misi PKM. Mungkin bisa ditambahakan sendiri hehehe... Kedua, jika ada yang tidak mengerti maka tanyakan kepada Pendamping. Itulah yang saya lakukan, bahkan saya sempat menuliskan beberapa pertanyaan agar tidak lupa. Ketiga, yang selalu dilupakan adalah Bukti Implementasi. Bukti Implementasi tidak apa-apa dilakukan hanya satu bulan, dua bulan atau tiga bulan saja yang penting memang benar dilakukan dan sudah menjadi kebiasaan bagi Puskesmas kita. Hal yang kurang logis adalah pengumpulan komitmen dilakukan bulan Januari, dan di bulan Januari sudah ada bukti monitoring yang diminta dari EP tersebut. Atau jika memang ada Puskesmas seperti itu, berarti memang manajemen PKM nya sudah menjalankan hal yang memang seharusnya dijalankan Keempat, persiapkan tata graha Puskesmas sesuai dengan ketentuan yang ada di Bab 7 dan 8. Tata graha di PKM saya meliputi pendaftaran, rekam medis, IGD, BP, KIA, pojok ASI, MTBS, Poned, Poli DOTS, pojok dahak, laboratorium sederhana dan Pelayanan obat. Dalam penentuan tata graha yang paling penting adalah tetap menedepankan keselamatan pasien Enjoy aja, Akreditasi pasti akan terlewati. Semangat!</summary></entry><entry><title type="html">Obrolan pembuka mengenai Akreditasi</title><link href="http://localhost:4000/2017/11/24/first-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="Obrolan pembuka mengenai Akreditasi" /><published>2017-11-24T11:45:13+07:00</published><updated>2017-11-24T11:45:13+07:00</updated><id>http://localhost:4000/2017/11/24/first-post</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2017/11/24/first-post.html">&lt;div style=&quot;text-align: justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;Sekadar Informasi, Ini adalah tulisan ketiga saya. Pertama saya nulis itu jika memang moodnya lagi bagus dan lagi ingin nulis. Mungkin catatan nanti saya-Link kan jika mau baca, itu sebenenrnya tulisan iseng dan gak penting sekali yang isinya penuh dengan kesedihan alias depresi. Kedua, mengenai Artikel Ilmiah tentang Diabetes Melitus dan kebetulan dapat Juara pertama di Persadia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kembali ke judul diatas, tujuan saya menulis di blog ini adalah membahas tentang akreditasi Puskesmas. Apa yang terlintas di benak Anda bagi yang belum terpapar dan sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Sebelum menjurus mengenai cerita saya tentang pengalaman Akreditasi, saya akan bercerita terlebih dahulu mengenai latar belakang yang mungkin ada sedikit hubungan dengan yang namanya Akreditasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jujur, percaya atau tidak, saya mendengar akreditasi Puskesmas itu sekitar bulan Mei 2017 karena kebetulan saya dipindahkan ke Puskesmas yang sebelumnya saya bekerja di RSUD sebagai dokter Fungsional yang sehari-hari hanya melayani pasien di Poli, IGD, dan Ruang rawat inap.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Mungkin Anda juga akan bertanya, “kan sayang banget dari RSUD kok dipindahkan ke Puskesmas?” Jadi begini ceritanya, saya adalah Dokter PTT Daerah sejak 2016, karena RSUD itu baru dibuka. Bangunan RSUD Tipe D itu adalah bekas Puskesmas Kecamatan ‘P’ disana. Setelah selesai dibangun, RSUD membutuhkan banyak dokter umum saat itu, maka oleh Dinas Kesehatan Daerah saya ditempatkan di RSUD dahulu. Setahun kemudian, Puskesmas Kecamatan sudah mendapatkan tempat sementara untuk beroperasi, maka saya dipindahkan ke Puskesmas ‘P’ karena saya tetap memilih mempertahankan status PTTD saya dibanding kontrak di RSUD. Puskesmas dan RSUD letaknya tidak berjauhan, hanya saja dua-duanya jauh sekali dari kota. Untuk sampai ke kota dan Rumah sakit Rujukan Pertama dibutuhkan waktu sekitar dua setengah jam tanpa macet. Untuk Demografi sendiri, jalanan terdiri dari pegunungan dan kebun teh yang jika ada hujan lebat bisa terjadi longsor sewaktu-waktu. Volume Kendaraan disana masih sedikit sehingga bebas macet. Untuk kendaraannya umum yang digunakan adalah ojeg motor dan bis mini atau dinamakan elf.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Di Puskesmas ‘P’ saya kerja full sebagai fungsional dan belum memegang program apapun. Alasannya, Puskemas pun belum bisa berjalan maksimal karena bangunan masih ngontrak, masih membenahi manajemen dan sistem, serta karyawan yang sudah tebagi-bagi dengan RSUD. Jadi istilahnya baru merintis lagi dari awal. Untuk proses Akreditasi sendiri, Puskesmas ‘P’ akan direncanakan akreditasi akhir tahun 2018 menunggu bangunan baru selesai dibangun. Puksemas ‘P’ sendiri belum terpapar sama sekali mengenai akreditasi oleh Dinas Kesehatan. Lalu pengalaman saya mengenai akreditasinya dapat dari mana? Bukan, bukan PKM ‘P’ yang akan saya ceritakan mengenai pengalamannya tetapi pengalaman akreditasi dari PKM ‘C’&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekitar bulan September 2017, dikarenakan dokter di tempat Puskesmas ‘P’ ada dua orang dan masih ada beberapa Puskesmas yang masih belum ada dokter umumnya, saya dipindahkan kembali oleh Dinas Kesehatan Daerah ke Puskesmas yang letaknya dekat dengan perbatasan Kabupaten Bandung Barat, yaitu Puskesmas ‘C’. Ternyata oh ternyata, Puskesmas tersebut sedang berproses dalam persiapan Akreditasi. Komitmen telah dibentuk pada bulan Februari 2017. Kebetulan awalnya memang ada dokter umum, tetapi bulan Juli 2017 dokter tersebut tidak memperpanjang PTTD-nya, hanya ada dokter THL yang masuk setiap Senin dan Kamis. Dokter THL-pun tidak bisa membantu penuh proses akreditasi karena hari biasa beliau bekerja di RS swasta setempat dan sedang mendaftarkan diri sebagai dokter PTTD juga, sekitar bulan November 2017 dia sudah ditempatkan di PKM yang membutuhkan.&lt;/p&gt; 
&lt;p&gt;Saya datang ke Puskesmas baru sekitar awal bulan Oktober 2017 karena masih ada pekerjaan yang harus diselesaikan di Puskesmas ‘P’ sebelumnya. Seminggu setelah itu, saya di angkat menjadi ketua UKP. Hanya 3 minggu, waktu persiapan saya untuk mempelajari bab 7, 8, dan 9. Modul Akreditasi pun baru saya dapat dan mulai saya baca. Saat saya cek, bab 7 dan 8 untuk dokumen masih banyak yang belum dilengkapi, terlebih mengenai ‘BUKTI IMPLEMENTASI’ sama sekali belum dikerjakan. Untuk bab 9, sudah dibuat tapi saat saya baca sama sekali tidak ada ‘benang merah’. Di bab 9 saja sudah tidak ada benang merahnya, apalagi benang merah yang disambung dari bab 7 dan 8 sehingga membentuk bab 9. Mungkin sudah bisa ditebak hasilnya bagaimana saat penilaian? Jangankan penilaian, coba Anda bayangkan mengenai prosesnya saja dulu untuk melengkapi hal tersebut. Kami harus bekerja seperti apa? dimana kami ini anggota UKP yang sudah jelas paginya harus melayani masyarakat yang datang untuk berobat terlebih dahulu baru kemudian bisa diskusi tentang dokumen akreditasi. Ah, tapi... sudahlah, tujuan saya disini adalah untuk berbagi Ilmu mengenai akreditasi. Saya tidak peduli, jika memang hasilnya tidak lolos ataupun lolos bersyarat, yang penting saya sudah terpapar akreditasi dan bagaimana setelah ini kita melakukan sesuatu yang lebih baik untuk meningkatan Mutu pelayanan klinis dan keselamatan pasien di Puskesmas tercinta. Alhamdulillah banget jika lolos Madya. Hahaha&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Astri Lestari</name></author><summary type="html">Sekadar Informasi, Ini adalah tulisan ketiga saya. Pertama saya nulis itu jika memang moodnya lagi bagus dan lagi ingin nulis. Mungkin catatan nanti saya-Link kan jika mau baca, itu sebenenrnya tulisan iseng dan gak penting sekali yang isinya penuh dengan kesedihan alias depresi. Kedua, mengenai Artikel Ilmiah tentang Diabetes Melitus dan kebetulan dapat Juara pertama di Persadia. Kembali ke judul diatas, tujuan saya menulis di blog ini adalah membahas tentang akreditasi Puskesmas. Apa yang terlintas di benak Anda bagi yang belum terpapar dan sedang mempersiapkan akreditasi Puskesmas? Sebelum menjurus mengenai cerita saya tentang pengalaman Akreditasi, saya akan bercerita terlebih dahulu mengenai latar belakang yang mungkin ada sedikit hubungan dengan yang namanya Akreditasi. Jujur, percaya atau tidak, saya mendengar akreditasi Puskesmas itu sekitar bulan Mei 2017 karena kebetulan saya dipindahkan ke Puskesmas yang sebelumnya saya bekerja di RSUD sebagai dokter Fungsional yang sehari-hari hanya melayani pasien di Poli, IGD, dan Ruang rawat inap. Mungkin Anda juga akan bertanya, “kan sayang banget dari RSUD kok dipindahkan ke Puskesmas?” Jadi begini ceritanya, saya adalah Dokter PTT Daerah sejak 2016, karena RSUD itu baru dibuka. Bangunan RSUD Tipe D itu adalah bekas Puskesmas Kecamatan ‘P’ disana. Setelah selesai dibangun, RSUD membutuhkan banyak dokter umum saat itu, maka oleh Dinas Kesehatan Daerah saya ditempatkan di RSUD dahulu. Setahun kemudian, Puskesmas Kecamatan sudah mendapatkan tempat sementara untuk beroperasi, maka saya dipindahkan ke Puskesmas ‘P’ karena saya tetap memilih mempertahankan status PTTD saya dibanding kontrak di RSUD. Puskesmas dan RSUD letaknya tidak berjauhan, hanya saja dua-duanya jauh sekali dari kota. Untuk sampai ke kota dan Rumah sakit Rujukan Pertama dibutuhkan waktu sekitar dua setengah jam tanpa macet. Untuk Demografi sendiri, jalanan terdiri dari pegunungan dan kebun teh yang jika ada hujan lebat bisa terjadi longsor sewaktu-waktu. Volume Kendaraan disana masih sedikit sehingga bebas macet. Untuk kendaraannya umum yang digunakan adalah ojeg motor dan bis mini atau dinamakan elf. Di Puskesmas ‘P’ saya kerja full sebagai fungsional dan belum memegang program apapun. Alasannya, Puskemas pun belum bisa berjalan maksimal karena bangunan masih ngontrak, masih membenahi manajemen dan sistem, serta karyawan yang sudah tebagi-bagi dengan RSUD. Jadi istilahnya baru merintis lagi dari awal. Untuk proses Akreditasi sendiri, Puskesmas ‘P’ akan direncanakan akreditasi akhir tahun 2018 menunggu bangunan baru selesai dibangun. Puksemas ‘P’ sendiri belum terpapar sama sekali mengenai akreditasi oleh Dinas Kesehatan. Lalu pengalaman saya mengenai akreditasinya dapat dari mana? Bukan, bukan PKM ‘P’ yang akan saya ceritakan mengenai pengalamannya tetapi pengalaman akreditasi dari PKM ‘C’ Sekitar bulan September 2017, dikarenakan dokter di tempat Puskesmas ‘P’ ada dua orang dan masih ada beberapa Puskesmas yang masih belum ada dokter umumnya, saya dipindahkan kembali oleh Dinas Kesehatan Daerah ke Puskesmas yang letaknya dekat dengan perbatasan Kabupaten Bandung Barat, yaitu Puskesmas ‘C’. Ternyata oh ternyata, Puskesmas tersebut sedang berproses dalam persiapan Akreditasi. Komitmen telah dibentuk pada bulan Februari 2017. Kebetulan awalnya memang ada dokter umum, tetapi bulan Juli 2017 dokter tersebut tidak memperpanjang PTTD-nya, hanya ada dokter THL yang masuk setiap Senin dan Kamis. Dokter THL-pun tidak bisa membantu penuh proses akreditasi karena hari biasa beliau bekerja di RS swasta setempat dan sedang mendaftarkan diri sebagai dokter PTTD juga, sekitar bulan November 2017 dia sudah ditempatkan di PKM yang membutuhkan. Saya datang ke Puskesmas baru sekitar awal bulan Oktober 2017 karena masih ada pekerjaan yang harus diselesaikan di Puskesmas ‘P’ sebelumnya. Seminggu setelah itu, saya di angkat menjadi ketua UKP. Hanya 3 minggu, waktu persiapan saya untuk mempelajari bab 7, 8, dan 9. Modul Akreditasi pun baru saya dapat dan mulai saya baca. Saat saya cek, bab 7 dan 8 untuk dokumen masih banyak yang belum dilengkapi, terlebih mengenai ‘BUKTI IMPLEMENTASI’ sama sekali belum dikerjakan. Untuk bab 9, sudah dibuat tapi saat saya baca sama sekali tidak ada ‘benang merah’. Di bab 9 saja sudah tidak ada benang merahnya, apalagi benang merah yang disambung dari bab 7 dan 8 sehingga membentuk bab 9. Mungkin sudah bisa ditebak hasilnya bagaimana saat penilaian? Jangankan penilaian, coba Anda bayangkan mengenai prosesnya saja dulu untuk melengkapi hal tersebut. Kami harus bekerja seperti apa? dimana kami ini anggota UKP yang sudah jelas paginya harus melayani masyarakat yang datang untuk berobat terlebih dahulu baru kemudian bisa diskusi tentang dokumen akreditasi. Ah, tapi... sudahlah, tujuan saya disini adalah untuk berbagi Ilmu mengenai akreditasi. Saya tidak peduli, jika memang hasilnya tidak lolos ataupun lolos bersyarat, yang penting saya sudah terpapar akreditasi dan bagaimana setelah ini kita melakukan sesuatu yang lebih baik untuk meningkatan Mutu pelayanan klinis dan keselamatan pasien di Puskesmas tercinta. Alhamdulillah banget jika lolos Madya. Hahaha</summary></entry></feed>